[現實中學習] AKB48偶像商業模式

(一) AKB48係一種創新偶像商業模式

AKB48係日本首屈一指嘅偶像團體。如果唔了解佢地，可能就只會有「好鬼多人」嘅印象。

但如果深入去了解AKB48，就會發現到AKB48同一般偶像團體好唔同，佢有一套獨特嘅「偶像經營模式」。

AKB48成立於2005年12月8日，至今11年經歷過無數波瀾，創造左好多歷史，亦都賦予左「偶像」另一種定義。

為左令大家有興趣睇落去，先上一張AKB48最近期Single首週銷量圖:

(Source: *Oricon公信榜 – 日本最具公信力唱片銷量統計)

大家絕對無眼花，網站亦都無出錯。係唱片式微嘅年代，AKB48已經(自2011年)連續27隻Single、總共28隻Single累計銷量達到100萬以上。(但注意，銷量不等同於音樂質量，仲包括埋營銷手法。)

以下落黎，將會同大家講下點解AKB48係非一般偶像。

AKB48偶像文化發展左11年，已經變到一般人難以理解。究竟點解組合有咁多人? 做咩會開劇場? 不斷咁開分團(以xxx48為名)? 戀愛禁止條例? AKB總選舉? 單曲銷量持續破百萬係點做到?

要理解上述問題AKB48，首先要去了解AKB48之父(總製作人)「秋元康」。

參考資料:

歌曲銷量:

Single(單曲): AKB48主要以單曲形式發行歌曲，單曲比Album(專輯)樂曲少

(二) AKB48誕生前的「秋元康」

如果對日本演藝界有一定了解的話，應該都會認識秋元康呢個名。

秋元康高中嗰陣就成為放送作家(為電台節目寫劇本)，之後大學期間更加中途退學，專注於放送作家嘅工作。佢嘅事業可以話係一帆風順，工作範圍不斷拓展。除咗放送作家，佢亦都成為作詞人、作家、編劇、電視節目製作人、電影導演等等。

追溯歷史，AKB48並唔係秋元康第一個搞嘅偶像團體。1985年，AKB誕生前20年，秋元康已經成為偶像團體「小貓俱樂部」製作人。小貓俱樂部源自一個秋元康策劃嘅綜藝節目(夕やけニャンニャン | 晚霞貓貓)，一班高中生上電視節目進行甄選加入節目成為偶像，再喺節目入面進行形形色色嘅環節。

小貓俱樂部係一反傳統嘅偶像團體。偶像本身應該係要完美，但小貓俱樂部反而係由一班業餘嘅少女組成，唔係每一個都能歌擅舞。令小貓俱樂部比起一般偶像多出一份真實感同親切感，以致佢地大受歡迎。

小貓俱樂部好快就竄紅，令佢地成為八卦媒體嘅目標，爆出各種醜聞同緋聞，導致人氣下滑。紅得快亦退得快，短短2年多就宣佈解散。解散無幾耐，成員之一高井麻巳子同秋元康結婚，去美國紐約生活居住咗1年半。

雖然小貓俱樂部最後解散，但秋元康嘅成就無止步於小貓俱樂部，咁多年嚟佢都一直喺演藝界打滾。1989年返到日本後，秋元康為傳奇歌手美空雲雀寫出經日本國民金曲《川流不息 (川の流れのように)》。世界三大男高音、鄧麗君都曾經翻唱過。2003年有名鬼片《鬼來電》亦係出自佢手筆。
(川流不息(中文字幕): )

秋元康係一個娛樂界嘅鬼才，佢擁有豐富嘅制作經驗同埋龐大嘅人脈。事隔20年，佢再一次踏入偶像領域。

AKB48嘅故事由此開始。

(三) AKB48之父「秋元康」

上一篇簡介過秋元康做過嘅野，今次會講下佢嘅為人。秋元康作為AKB48掌舵人，只要了解佢，就可以大概明白AKB48究竟係點樣嘅偶像。

如果要我用一句黎介紹秋元康，我會話佢係一個「商業藝術家」。

2013年秋元康拍過紀錄片《貼身！秋元康2160小時~娛樂界是沒有睡眠的~》，跟拍秋元康三個月，了解佢日常工作。

紀錄片入面可以見到佢藝術家嘅一面，佢係個敢於挑戰同創新嘅人，而且會堅持己見，唔容易妥協。AKB其中一個成員就講到:「秋元康勇於做其他人就算諗到都唔敢去做嘅事。」

另一方面，佢嘅創作並唔係以自己作為出發點，而係考慮觀眾到底想要咩進行創作賺錢。但問題係，人好多時都未必表達到自己真正想要咩，通常都係要透過「體驗」先可以理解到自己真正嘅諗法。所以秋元康團隊嘅經營，雖然話係滿足Fans需求，但都唔係完全根據Fans意見行動，而係行先一步去預測Fans想要咩而行動，行錯咗就馬上修正，「貼地」咁經營AKB48。

對於AKB48，佢係不可或缺嘅總製作人，係成個團體嘅大腦。只要同AKB48相關，不論大小事項，佢都有話語權。AKB48所有歌詞都係由佢包辦，另外，選曲、服裝、Single封面、MV拍攝、出演節目制作等等，佢都有決定權同否決權。(但後期利益關係者增加，「傳聞」佢喺AKB話語權不及初期。)

事隔20年，秋元康再一次踩入偶像界，創立AKB48。AKB48係小貓俱樂部嘅進化，AKB48繼承咗小貓「親民偶像」路線。而過去嘅失敗亦令到佢嘅偶像管理更成熟。

時間已經證明咗AKB48模式嘅成功，但可以點延續落去係營運面對緊嘅挑戰。嚟緊嘅篇章，將會剖析一下AKB48模式到底係咩，究竟點解會成功，以及現時AKB48所面對嘅挑戰又係咩。

出完幾篇之後，先戴返實個頭盔

(一) 文章以簡單易明為目標，志在引起大家興趣再自行深入探索
(二) 文章可能會有嘢錯，但我會盡量check，有發現錯希望大家提出更正
(三) 因為耐無寫嘢，更新得會比較慢，但每晚點都會寫一篇，希望之後可以加快
(四) 文係用口語寫，因為係畀用廣東話嘅人睇
(五) 點解唔鬼去娛樂台，要開喺學術台，因為主題係了解AKB48嘅「經營手法」

文會同步喺Facebook更新
[url]
[/url]
最後多謝每一個入嚟睇文嘅人

其實係咪一種捆綁式銷售

即同一個團體入面比好多個人你

但可能我只係鐘意其中一兩個、而其他人又鐘意其他成員

但因為係同一個團體 所以大家一齊支持

可以算係，但更加複雜

成員之間係同伴，又係競爭對手

支持樓主

留名

改返條link，上面fail左

多謝巴打們支持

以商業模式睇日本流行文化
香港都曾經出過 SuperGear 偶像團體，卻未能持久。

推

世代交接

留名待文
高質

lm
利申：48+46飯

山本彩飯lm

Lm

巴打讀日研 ？

hello

唔係，但非常鍾意睇日本綜藝節目

你個名做綜藝都幾好

咁多飯入咗嚟

飯其實未必啱睇
可能大部分內容都已經知道

今晚繼續

唔識喎

音樂質量有冇欣宜咁高

比例上我覺得差唔多，但唔同類型

正文之前，有個插曲

關於日本音樂銷量榜...

話說今日出咗AKB48最新Single銷量，其實日本音樂銷量，除咗正文入面提過嘅Oricon之外，其實仲有另一個網站可以參考，就係Billboard JP。

唔同嘅榜，收集嘅數據同計算方法當然未必一致。以下就係兩個榜所統計嘅AKB48 48th Single銷量。

Oricon : 121.7萬
Billboard JAPAN: 245.4萬

其實都幾令人無奈，兩者數目相差咗一倍以上。「據聞」係因為Oricon會減去一張單大量購入嘅數量，所以就出現咁大差異。其實好難講一項數據點處理係最好，斬重複購入數一定係有人支持有人反對。只可以話每一個榜都未必反映到事實嘅全部，計算方式只有內部先會知道，數字當係一個「參考」就算，唔一定係準確。

Oricon:
Billborad(yahoo news):

(四) 打造親民偶像 – AKB的原點「劇場公演」

AKB48個名點嚟? AKB係日本宅文化聖地秋葉原(AKihaBara)簡稱。而48，就唔太肯定，有2種講法，普遍講法係48係AKB48主要創辦人之一，芝幸太郎(Shiba Kotaro)姓氏楷音。而另一種講法係，48由秋元康直覺諗出黎，無特別意思。

咁點解要用地方簡稱黎做組合名呢? 因為AKB48嘅原點係「劇場」。

(劇場介紹影片)

秋元康係秋葉原設立AKB48劇場，一個可以容納250名觀眾嘅表演場地，選擇秋葉原係因為嗰度係宅文化聖地，比較容易吸引到鍾意偶像嘅人。

劇場可以比Fans非常非常近距離睇偶像表演(可參考上面youtube片)。AKB48嘅人氣係一點一滴喺劇場做公演累積返黎，而唔似小貓俱樂部，一開始就透過電視捧紅。

2005年12月8日，AKB48首次進行劇場公演，觀眾只有7人。早期嘅公演非常慘烈，就算免費都未必有人睇，成員甚至要喺街度派傳單宣傳，拉人去睇公演。當時應該無人會想像到佢地日後會成為日本最強勁嘅女子偶像團體。

只有7個人睇公演，咁秋元康點睇? 佢對人數完全唔在意，佢在意嘅係到底嗰7個人鍾唔鍾意AKB嘅表演。佢相信只要有人鍾意，消息就會傳開去，吸引更多人去睇公演。

到咗今時今日，AKB48劇場公演已經每場都爆滿，想睇都要抽籤抽中先買到飛去睇。但劇場門票價格仍然算合理甚，現時成人男性票價大約$220HKD，學生同女性票價大約$150HKD。劇場比演唱會距離近好多，但票價就比較低(當然表演人數或者舞台效果唔及演唱會)。比起賺錢，劇場係一個注重於培育成員同埋維持「親民偶像」概念嘅地方。

下一篇會講下點解AKB48會有咁多人，其實係同劇場公演有關。

參考資料:
劇場入場費:
其實唔同公演項目會唔同價錢，例如研究生公演會比較平

換成香港角度睇，相當於而家主打實驗粵劇嘅油麻地戲院，只係觀眾對象唔同。

我都覺得佢綜藝幾好先所以推
Btw 對依個topic都幾有興趣 巴打加油繼續

lm

同我以前做既present好似

寫得唔錯

lauming

最終的勝利者只有肥秋填詞填曲n野一手包辦。版權費都足夠過世。

akb系列嘅女賺埋嘅錢又要同n個旗下隊伍對分又要守唔比拍拖乜乜乜

記得要提及我

咁你present個grade係點

秋元康當然係大嬴家

至於成員，其實同整個娛樂圈一樣
出到名就賺好多，唔出名就好霉
好正常

(五) AKB體制 – 初期體制
為左實踐「親民偶像」呢個概念，劇場公演係第一步。可以畀Fans想見就去見。

2005年7月至9月，AKB48招募成員，一共7924人報名，24人合格 (最終正式公布得返20人，大約396人選1人，年齡界乎13至21歲)。佢哋係AKB48「一期生」，AKB48嘅開國功臣。

早期營運方嘅設想係咁，希望團體有48人，分成2隊(每隊24人)輪流進行公演。而之後就改成3隊(每隊16人體制，可能係考慮到只分2隊，成員體力上無法支撐密集嘅公演)。3隊分別為Team A / Team K / Team B。

一期生組成Team A (2005年12月8日開始公演)
二期生組成Team K (2006年4月1日開始公演)
三期生組成Team B (2007年4月8日開始公演)

大家或者習慣於「電視」上嘅偶像團體，一般都係只有幾個人，所以會覺得AKB48好多人。但其實AKB48最初係一個以「劇場」表演為主嘅團體，所以先需要一定人數去維持公演。大部分偶像團體，成員就等同於團體嘅全部。而AKB48就比較似一套模式，AKB48唔單止代表成員，當中仲包括劇場同其他概念。只要維持住AKB48模式，就算成員更替，AKB48都仍然存在。

-秋元康於NHK節目中介紹AKB48模式

其實AKB48間唔中都會有成員流失嘅情況(稱為「畢業」)，根據營運對外所講，畢業時機係由成員自己決定，成員可能係搵到其他目標，又或者已經覺得做唔到落去而選擇離開AKB。

由於要維持公演，所以AKB48會定期招募新成員補充人手。同一批被招募嘅成員會稱為第X期生，頭3期成員比較好彩，全部成員都係正式成員。

由4期生開始，新加入嘅成員都要由「研究生」做起，即正式成員嘅後備。當正式成員因為其他工作而做唔到公演嗰陣，先有機會上台表演。正式成員表演有固定位置，而研究生作為代打，要記住唔同成員嘅舞步，比正式成員辛苦。

初期只有分為研究生同正式成員，成員之間嘅差距未係太大。但隨住時間推移，AKB48成員嘅金字塔就慢慢被堆砌出嚟……

參考資料:
AKB48團體構成:

圖片出自NHK節目(2009年) 『追跡！A to Z』 ～ AKB48のビジネスモデルは世界で通用するのか ～ (AKB48的商業模式是否世界級)

(六) AKB體制 – AKB48金字塔

AKB48成員由研究生做起，努力去練習歌舞，再晉升做正式成員，之後又點呢?

我諗大家都知道，要棒紅一個人係非常困難，要長年累月投放資源喺成員身上。更何況AKB48係由一間新公司去經營(AKS - 秋元康同拍檔創辦)。AKB48人數眾多，資源當然唔夠去分畀每一個成員。

(*所謂資源，就係各種工作機會，最直接就係畀機會成員做選拔。另外仲有上電視、電台、雜誌、出寫真等等，可以增加曝光率去提升知名度嘅活動。)

AKB48透過制度，建造出一座金字塔將成員分級，集中資源去棒紅位於塔頂嘅成員。正式成員之上仲有兩級，分別係「選拔成員」同埋位於頂峰嘅「Center」。

對一個團隊嚟講，團結本來係非常重要。但AKB48就背道而行，運用各種制度去加劇團隊內競爭。「選拔」就係其中一個手段，AKB48推出新碟嗰陣，營運會根據唔同人士嘅意見同數據，去揀選大約16-32個成員成為選拔成員去唱主打歌。由於一般上音樂節目都只會宣傳主打歌，亦即係話只有「選拔成員」先有更多機會上電視。

上電視同只係喺劇場表演相比，可以話係天與地。但就算上到電視都唔代表會紅，更何況只係留喺劇場表演嘅成員。要成為一個真正嘅「偶像」，就要攀上金字塔嘅頂部，對大部分成員嚟講都係一條遙遠又艱辛嘅路。

a range 不過不失

咁我可以繼續放膽去寫

睇到呢到我覺得係成班無知少女俾人呃9咗去做免費勞工

三上呢啲下海嘅
都搵到盤滿缽滿

部分啦

都有部分係有錢女，可能只係當課外活動

呢個post好好睇 等巴打更新

(七) AKB體制 – AKB48的主角「Center」

「選拔成員」係AKB48嘅精英，睇名單就可以知道邊啲成員受歡迎，或者係被營運寄予厚望將來可以擔大旗。

但入到選拔係唔係就一勞永逸? 當然唔係，因為每次出新碟，選拔成員都可能會改變，而且選拔成員嘅地位亦有高低之分。

本來一個團隊表演，可以透過編舞令到每個成員都有表現機會。但呢個並唔係AKB48嘅做法。AKB48係採用集中資源策略，集中火力推動部分成員人氣，再靠佢地帶起成個團體。

AKB48編舞一般分幾排企，前排成員會有更多鏡頭，企後排就可能1秒鏡頭都得唔到。而最矚目嘅位置就係最前排嘅中間位(Center)，上電視節目表演，Center嘅鏡頭同其他成員有壓倒性嘅差異。

可以參考吓以下MV，應該唔使說明大家都睇得出邊個係Center:

AKB48 -ハイテンション (High Tension)

營運刻意賦予Center特別意義，話畀成員同觀眾知，「Center」就係AKB48入面嘅主角。「Center」制為AKB48製造出無數話題，有話題就自然就會有媒體報導，從而提高知名度。

早期AKB48係採用「固定Center」制，主打歌絕大部分都係由 前田敦子 擔任Center(單人或雙人)，前田敦子(12年畢業)係現時擔任Center次數最多嘅記錄保持者(22次，計至48th Single)，以後應該都好難有人可以超越。固定Center意味住其他成員唔會有機會做主角，當然會引起其他成員嘅Fans不滿。Fans對營運安排嘅選拔人選不滿，營運當然唔會無動於衷，反而策劃出AKB48最成功嘅活動「選拔總選舉」，之後嘅篇章會再詳細介紹。

有吉弘行(左) 前田敦子(右)
From前田敦子ig:

而前田敦子畢業後，AKB48就開始改為非固定Center。下一次到底邊個會做Center，邊個有無資格做Center等等，諸如此類都會成為Fans或媒體嘅話題。

Center係「好多」成員夢寐以求嘅位置，但點解唔係全部? 作為Center，雖然可以得到更多資源，但另一方面，Center係整個團體嘅門面，要獨自背負住整個AKB48(包括所有台前幕後)。承受巨大嘅「壓力」同「責任」，並唔係普通人可以承擔得起。

參考資料:
歷代Center統計(日文):

多謝支持

其實係AKB48本身就好有趣
有睇開就會發現佢地有源源不絕嘅花生供應

「選拔總選舉」=> AKB48版嘅「普選」
Center => AKB48版嘅「特首」

呢層要睇你覺得特首係唔係只係一個門面

AKB48成員入面仲有總監督/劇場支配人職位
真係有份做下管理

no
總選第一可以做center
例如而家進行中嘅第49首單曲總選舉，就係選出呢首歌嘅center

記得有本書係講akb48既經濟模式

利伸 係圖書館見過個cover

以前揭過兩野 諗住等有時間就睇下
到而加出左坑 都未睇曬本野

應該係AKB48的格子裙經濟學?
中文(博客來):
日文(Amazon):

我個人就未睇過，但本書日文原版比較舊(2010年)
同埋見日本人對本書嘅評價麻麻

其實網上都應該有足夠資料
唔一定要睇書

(八) AKB48成員的必經之路

究竟點解要做偶像呢，每個成員都可能有唔同答案。而擁有住唔同夢想同個性嘅成員聚埋一齊，就係AKB48。

女性偶像嘅生命非常短暫，可能幾年後就會被更青春嘅人取代。偶像並唔係一個可以做一世嘅職業。

AKB48好比一間學校，畀機會成員去試唔同類型嘅工作，除咗基本嘅歌舞表演外，仲有做綜藝節目、做主持(電視/電台)、拍戲、Model等等，令到成員可以累積經驗同人氣，之後再轉職去實踐自己嘅夢。當成員「畢業」離開AKB48，就係佢地繼續去挑戰或者放棄演藝事業嘅時候。

例如前AKB48代表人物，大島優子(14年畢業)[圖右2]，童星出身嘅佢就係以演員為目標而成為偶像:

近期日劇《東京白日夢女》宣傳照
From:

AKB48雖然提供好多機會，但機會係留畀金字塔上層嘅成員，而唔係每一個成員。就算做唔到Center，成員都要以金字塔上層為目標。但究竟要點做先可以爬到上去?

除咗頭三期成員，一般成員都係由研究生做起，接受唔同訓練。而之後條路就開始有分歧。正式成員都唔係每一個人可以做到，有唔少成員直接以研究生身份畢業。原因有好多，可能係被爆出入團前嘅醜聞，又或者體驗到睇偶像同真正做偶像嘅分別而放棄。

要由研究生升格做正式成員都唔容易，好彩嘅話1年內可以升格，唔好彩就要用多過1年。而升格之後，目標就係難度更高嘅「選拔成員」。要成為選拔一定要有「實力」，但偶像嘅實力唔係單純睇唱歌跳舞咁簡單。有好多成員加入幾年，付出所有青春畀AKB48，但都未必做到一次選拔成員就離開。偶像需要唱歌跳舞以外嘅武器。

偶像嘅實力評測係一件困難嘅事，因為偶像並唔等同於歌手!!!

日本娛樂事業分工仔細，歌手專注於音樂，演員專注於演戲，藝人(主要係指搞笑藝人，賺得最多錢嘅多數係節目主持人)專注於綜藝節目，而偶像係綜合工作，樣樣都做而唔專注於某一方面。

偶像嘅成功應該要用人氣嚟計算。用盡一切方法得到觀眾喜愛，就係「偶像」。得到人氣嘅方法有好多，正所謂百貨應百客，唔同類型嘅偶像都會有人鍾意，AKB48成員眾多，正正就有滿足到唔同需求嘅優勢。觀眾鍾意一個偶像可以係因為佢外表好、表演力強、性格好、搞笑等等。

想得到人氣，就要盡全力發揮出自己嘅「個性」，令到自己可以喺觀眾腦海入面「留低印象」。1秒鏡頭都絕對唔會放過，努力去表現自己，咁先係強大嘅偶像。

AKB48歷史入面「得到過」機會嘅成員唔算多唔算少，但當中把握到機會，成功跨越金字塔上層門檻嘅就少之又少。但就算成功可以留喺金字塔上層，其實都只係得到可以喺娛樂圈生存嘅門票。AKB48外面嘅世界更大，其他競爭者更加唔會同你客氣。一條路嘅完結係另一條路嘅開始。

根本好多仲係學生...當係 部活活動/ 返part time

(九) AKB成功之道 – 握手會(1)

如果單獨咁去睇每一個成員，只有極少數成員可以稱得上係成功。但AKB48整體嘅成功，係每一個成員累積返嚟。

親民係AKB48最重要嘅元素之一，想「近距離」見偶像，可以去睇劇場公演。而想再進一步，有「零距離」接觸的話，AKB48有握手會。

*握手會場地
From 節目 《めちゃ×2イケてるッ! 》(2012年)

握手會就係AKB48維持百萬銷量嘅秘密。買碟會附贈握手卷，只要有卷在手就可以見偶像一面，一張卷大約換取到幾秒時間握手。比較狂熱嘅Fans會大量買碟去換更多握手時間，從而推高銷量。

雖然叫做握手會，但除咗握手之外，握手會吸引之處在於可以同偶像「交流」。Fans可以同偶像好普通咁傾下計，又可以叫偶像扮可愛、做電視節目上面做過嘅野/講過嘅對白、問下佢問題等等(但做唔做/答唔答係另一回事)。

「選拔成員」只係團體入面嘅少數，但CD銷量係靠全體成員嘅付出。握手會係整個AKB48都會參與嘅活動。所以只要有Fans去同成員握手，其實都會對CD銷量作出貢獻，即使CD入面嗰位成員無份參與(非選拔成員)。

所以AKB48人數多其實對銷量都有好處。想去同人氣成員握手嘅人非常多，但每場握手會時間有限，根本無可能滿足到所有Fans嘅握手需求。當中部分Fans可能係支持多個成員，咁佢地就會轉去握其他人氣度比較低嘅成員。當整個團體人氣高企，有更多成員就可以提升CD銷量，盡可能滿足握手嘅需求，減少Fans想去握但無得握嘅情況。

(十) AKB成功之道 – 握手會(2)

握手會除咗畀Fans同偶像交流，亦係偶像吸納自己核心Fans嘅重要活動。

正如之前所講，偶像係一個要用盡一切方法去得到Fans歡心嘅職業。握手會並唔係求其hea下，同Fans講你好跟住byebye嘅活動。假如表現得到好評，就會吸引到更多人去握手，係一個踏實咁去提升人氣嘅方法。

握手會之後，Fans就會喺網上報告各個成員嘅表現。熱心咁回應每一個Fans，令Fans有賓至如歸嘅感覺甚至沉船，就會被稱為「神對應(神対応)」或者「釣師(釣り師)」(識得釣Fans)。而hea應，反應冷淡無哩精神就會被稱為「鹽對應(塩対応)」(有日本Fans上網抱怨同成員 島崎遙香(2016年畢業) 握完手，感覺好似食左一大口鹽咁，因而出現嘅新用語)。

AKB48美顏代表之一 - 島崎遙香 (2016年畢業)
From 日劇《警視廳馬來炒飯課》ig: nashigorenka_ex

或者大家可能會諗，「神對應」一定係好過「鹽對應」，但其實都唔一定(不過「神對應」當然係主流)。都係嗰句，百貨應百客，有唔同類型嘅偶像，同時亦有各式各樣嘅Fans。有人鍾意熱情回應，同時亦會有抖M(日文:ドM – 即係鍾意被虐)嘅Fans，被冷淡回應反而更興奮。

Fans去得握手，其實心入面都有個大概(新成員除外)，會有個想像，成員係邊種風格。符合到甚至超乎Fans想像，先係一個可以令到Fans滿足嘅「握手/交流」。所以成員最重要都係要搵適合自己嘅路線，並且貫徹落去，先至可以令Fans沉船。

神對應例子，山本彩:

*山本彩(NMB48)亦係現時AKB48 Group入面握手券最快賣晒嘅成員

彩

彩姐

(十一) AKB成功之道 – 握手會(3)

究竟邊個成員受歡迎，畀資源佢(上電視節目/選拔)又有無成效，一般係好難知道。因為人氣係好難量化去分析。

有人去買一個組合嘅碟，一般唔會知道佢嘅購買原因。唔知佢係某成員嘅Fans定係整個團體嘅Fans，又或者單純鍾意嗰隻碟嘅音樂/舞蹈/MV。一般嘅營運都會缺乏資訊去分析，而握手會就可以或多或少咁解決呢個問題。

AKB48握手會分為「全國握手會」同「個別握手會」，前者要買「初回限定盤」(首批出版CD)，入面會附贈握手券一張，握手會開辦日期/地點/參與成員都唔確定，即將舉行嗰陣先會喺官方網站公佈詳情，到時就可以帶埋不記名嘅握手券參加活動。

而「個別握手會」就唔同，握手會資訊係事先公佈(場地/日期/參與成員)。Fans要上網預訂另一個版本嘅CD(稱為「劇場盤」)，訂購嗰陣要先選擇自己想去握嘅成員。點解要事先揀? 因為供不應求，想去同人氣成員握手嘅Fans太多，但握手會嘅時間係有限，所以就要進行抽選。一段時間後就會通知抽選結果，成功抽中之後先畀錢。

From:
↑訂購畫面
-要揀選握手會場次，之後揀想握成員同埋購買數量
-握手時段分成唔同部，第1部係最早
-「每部」限額約500握手券
-購買係記名制，參加個別握手會要核對身份

「個別握手會」會進行多輪抽選，頭幾輪有抽選數量限制而且係記名制，所以唔會出現一個有錢Fan人買晒所有握手卷嘅情況，亦都防止炒賣。

抽選過程提供重要訊息畀營運，到底邊個成員受歡迎，邊個成員人氣上升緊或者下滑緊，投放資源畀成員有無回報，回報率高唔高等等，都可以透過握手會掌握到。

同一時間，抽選結果係公開資訊，Fans可以知道每一個成員賣完咗幾多部。當中就會產生化學作用。人氣成員嘅握手券頭幾輪就會賣晒，大家都明白一開始唔抽就唔會有機會，導致更多人想去抽。

握手會係AKB48 Single維持百萬銷量嘅秘密。Fans大量購買，表面上係買CD附送握手券，但實際上CD更似係握手券嘅附屬品。「可以同偶像近距離直接交流」先係大部分Fans購買嘅原因。有人批評話AKB48根本唔係賣音樂，我部分同意。音樂係偶像價值嘅一部分，但仲需要有其他方面嘅付出先可以構成完整嘅偶像。

偶像唔等於音樂人。我唔會話AKB48整體係出色嘅音樂團體，但我肯定AKB48係非常成功嘅偶像團體。

Extra:
*除咗握手會之外，其實仲有
-大サイン会(大簽名會)
-大写真会(大寫真會/大合照會，專輯發行嗰陣舉辦)
可以有一樣實際嘅嘢帶走嘅活動，可以google/twitter搜尋 大サイン会 / 大写真会，就會睇到Fans po出嚟嘅實物。

成個48團總共有幾多人

日本國內大約345人
加埋國外大約438人

都係靠人多握手姐
大top畢業就整多幾隊補數

高質鋪
黎左連燈好少見長文

睇完呢個post
覺得佢地係宗教團體了
但可惜佢地賣碟量真係高人幾條街
同手機遊戲簡直異曲同步

中國內地除外（如果有一章講48團商業危機管理，或會提及）

我就覺得唔似宗教
只係提供更多服務嘅偶像團體

同埋日本有節目做調查
日本音樂收入其實由賣碟轉移緊去睇live show
偶像同音樂人唔算競爭關係

同手機遊戲 vs 家機/PC遊戲嘅問題唔同
手機遊戲的確係令到家機/PC遊戲投資減少

強post

握手券 日本人真係咩都諗得出

分團應該比較後先講

呢條肥康真係搵毒撚$嘅天才,求其搵堆女返黎俾班毒撚摸下手仔就已經發過豬頭

邊有講得咁容易
頭幾年應該蝕到入肉

(十二) AKB成功之道 –網絡時代的偶像經營(1)

偶像係一個娛樂大眾嘅事業。我地可以睇偶像表演，傾下佢地嘅八卦，用藝術嘅角度「欣賞」下佢地嘅寫真。綜合嚟講，我地可以做嘅野基本上都係「單向」，營運製作咩出嚟我地就睇咩。

時移世易，我地唔單止可以「睇」偶像，更加可以「參與其中」。正如上一篇所講，Fans去參加握手會已經畀到資料營運。另外，成員有咩做得好做得唔好，Fans更加可以直接去握手會當面同佢講。Fans對於偶像同營運或多或少可以造成影響。

除此之外，Social Media亦係現世代偶像同Fans交流嘅重要場所。雖則唔係每個偶像都會用，仍然會有同Fans保持距離感嘅偶像。但作為Fans，當然會想知更多偶像嘅資訊。以前可能隔好耐先可以喺電視見到偶像一次，而現世代偶像就可以透過唔同渠道去提供更多資訊畀Fans。大家比較熟悉就例如有Twitter、Instagram，平時可以update下自己近況，或者Po下相畀Fans睇。

而自2016年起，AKB48更加同網上直播網站《Showroom》合作，畀成員自己去做直播增加人氣。之前講過，AKB48有好多成員無機會上電視，呢一批成員嘅知名度極低。但可以做直播之後就多咗一個好好嘅機會去提升知名度，不過結果好壞就睇成員自己。電視節目會有導演、編劇、剪接去掌控節目內容，但網上直播內容就係靠成員自己去經營，而且直播無得NG，一出問題就覆水難收。

網上直播都算係營運重視嘅項目，點解咁講? 因為近期嘅AKB48 16期生徵選/分團STU48 1期生徵選都有加入網上直播甄選環節。現世代做偶像唔止要能歌擅舞，仲要Talk得去同Fans交流，真係愈嚟愈難做。

圖From: Showroom

為咗令大家更清晰，下一篇會講下網上直播嘅正負面實例畀大家參考。

想知佢哋直播會做乜? 可以直接去睇下:
Showroom網頁:

好難唔覺巴打唔係akb fan

好睇

showroom 有d 似中國果d直播主 網紅咁

唔太了解大陸嘅直播平台
不過制度上有相似，都係有得買虛擬禮物

遲下都想了解更多
娛樂事業殺入網上直播應該係大勢所趨

鍾意了解佢個制度
同埋睇下秋元康嚟緊會點去壟斷日本女性偶像市場
唔知算唔算fan

留名學野

(十三) AKB成功之道 – Fans網絡時代的偶像經營(2)

接上一篇，繼續講下現世代偶像點樣去運用網上直播。

From:

電視不同於直播嘅係，我地會無意中睇到電視節目(屋企太靜開下電視/慣性收視等等)，令我地認知到一個完全唔認識嘅藝人，觀眾可以係主動或被動。但睇網上直播係觀眾自己嘅選擇，雖然都會有人隨機去睇唔同嘅直播頻道，但始終唔會多。

已經成名嘅成員其實唔多需要做直播，或者話根本忙到無時間做直播。基本上佢地間唔中做一次鞏固下Fans就可以。但唔出名嘅成員又點呢? 佢地擁有嘅只係AKB48嘅名銜，做網上直播都唔會對吸納新Fans有好大幫助。一個名人受表演場地影響比較低，去邊度表演觀眾就會跟住去。但一個無名嘅表演者，就非常需要一個好嘅舞台。好比一個人十八般武藝，但只係喺一個無乜人嘅場地表演，都唔會成名。

講到最多觀眾嘅「表演場地」，當然係電視(以日本計)，之後仲有電台、雜誌、各種媒體。只要令自己上到其中一個「舞台」，就有機會去其他更大嘅「舞台」表現自己。所以，最簡單嘅做法就係製造話題令自己上新聞，引起觀眾注意同討論。

先講一個正面嘅例子，AKB48 Team8大西桃香，佢透過特定時間做直播令佢可以上新聞。做直播一般都會選擇夜晚去做，因為夜晚時段比較多觀眾，但大西桃香反而就揀喺朝早做直播(有時更加會一日內喺其他時段再直播)，仲要係堅持每朝早5點半風雨不改開始直播，持續幾個月時間。佢嘅堅持最終令到更多人留意到佢。

至於負面，可能部分人都知道，因為中文媒體都有報導過。就係NGT48 山口真帆事件，上年(2016年11月10日)佢就進行咗一段直播，引發網上熱烈討論。山口真帆當日直播係瞓喺床上進行，直播途中更加出現鏡頭搖晃，講嘢有時斷斷續續，令人產生無限聯想嘅片段就誕生。事後佢雖然澄清返只係做緊腿部運動。但形象受損就難以避免。

雖然事件性質係負面。但作為做藝人，最慘並唔係形象差，而係「無人識」。形象差都可以做「下把」角色，上節目畀人串畀人玩，部分觀眾就會開心。有時負面新聞反而大大增加藝人認知度，令佢地可以生存。

一單正面新聞定係負面新聞嘅效益更大，真係好難去計算，要透過時間去驗證。網上直播為成員嘅偶像生涯帶嚟更多不確定性，新機會伴隨住新嘅風險。

新聞(日文):
大西桃香:
山口真帆:

聽日起暫停2日搵下資料，星期一再繼續更新

可以講一D AKB48 部分成員嘅「獨立商品化」，也可以講對東南亞業務發展契機

支持呀

好睇

睇到好多偶象背後果面

BTW 5半做直播 但有人肯睇咩

東南亞未必講得到好多，語言不通太難搵資料

前排朝早去望過下，都有幾千人睇
唔知係日本人習慣咁早定係特登起身去睇

樓主加油,好睇

支持

支持
好想了解日本嘅娛樂圈生態
雖然宜家比韓國搶風頭但仍然維持得好好
點解香港做唔到

樓主今日等你出文

(十四) AKB成功之道 – 選拔總選舉(1)

要講到AKB48最成功嘅活動，一定係「選拔總選舉」。今篇會先簡單咁畀大家了解下「選拔總選舉」係一個點嘅活動，之後再比較深入咁探討總選舉嘅魔力。

個人第一次認識到呢個活動嗰陣，感覺係:「吓! 哈哈…痴x線…」，總選舉係一個打破我既有常識嘅活動。

「選拔總選舉」係一年一度嘅大型活動，顧名思義，係一個透過選舉去揀出「選拔成員」嘅活動，得票最高嘅16位成員，就會成為下一首主打曲嘅選拔成員，而第1名就係Center。至於邊個有權去投票? 放心，呢個並唔係一個小圈子選舉，只要大家有錢，都可以去投票。如果有好多錢，更加可以投好多票。

投票方法，簡單講就有以下兩種:
1. 成為各種官方Fans Club會員
2. 買投票期間出嘅Single，每隻碟都附有一張選票

投票方法介紹影片(日文):

令我震驚嘅，唔係個活動非一人一票，有錢就可以不斷投票。而係成個活動本身非常「殘酷」，但又好有趣，當中產生嘅戲劇性會令人感覺到現實比戲劇更驚奇。

AKB48好多成員都唔夠20歲，就要佢地赤裸裸咁面對自己嘅人氣。成績好嘅，當然係一個鼓舞，但成績差，對佢哋嘅自信就係一個非常大嘅打擊。部分成員可能一路受營運重視，但總選舉反而排名低甚至無排名，承受嘅壓力唔係一般人能夠想像，因為佢哋所得資源同人氣有落差，對人氣更高但唔受營運重視嘅人唔公平。而且排名好都唔可以鬆懈，要為下一屆選舉擔憂，如果成績唔能夠繼續向前甚至退步，可能就唔會再有第二次機會。

「選拔成員」原本係由營運做決定，無論點選，都唔會有滿足到所有Fans嘅選拔名單，點都會有人覺得唔公平。為咗解決呢個問題，「選拔總選舉」就應運而生，將選拔交由所有Fans決定。而決定方式係總計所有Fans願意為嗰一名偶像「付出幾多」。

「選拔總選舉」係一個營運全贏嘅活動，將人氣(除握手之外)再進一步轉化為收入，同時可以令上位排名成員人氣增加。總選舉就好似世界盃，會有好多「忽然球迷」，係一個可以引起路人注意嘅大型活動。總選舉亦為AKB48帶嚟大量話題，唔同電節目嘅討論同報導，都可以提升團體同部分成員嘅知名度。例如早期總選舉就令人爭議唔係一人一票嘅問題，而後期人氣成員逐漸畢業，話題重心就變成邊個新世代成員可以繼承AKB48。

至於Fans就有贏有輸，總選舉係Fans群之間嘅財力鬥爭，唔係話付出完就會得到想要嘅結果，因為其他Fans可能付出得更多。正因為唔係一人一票，所以Fans係好難計算到底投幾多票先可以令鍾意嘅偶像成為選拔成員，甚至成為第一名(Center)。總選舉可以話係一場不設上限嘅戰爭。

多謝大家呢兩日推post

文我就唔quote了 巴打有無份投票?
(利申非akb迷，覺得幾suprise 因為連指原都贏到幾屆)

個人睇法
香港娛樂事業衰退係長年無競爭造成
而且現時環境完全係「反」創意工業，唔鼓勵不特止仲要打壓
真係好難救得起，除非肯畀返個電視牌真係有心搞創意工業嘅人

無

指原贏簡單講就係觀眾睇實力多過外表
當然都要有運氣

總選就算9數啦
竟然俾個荻野尤佳速報第一
那有錢

你冇啫

個總選真係發過豬頭,等你地成班on9毒撚真金白銀去買碟幫偶像刷票

其實真係好撚勁

無錢都仲要投我都同意係傻

但有閑錢投嘅我反而覺得係無私
投完又唔會得到個人嘅回報

其實人哋用錢喺自己嘅興趣上
無分高低級，值唔值得睇個人
無謂標籤其他人

一直都對AKB既經營手法好有興趣,點解一大班o靚妹重要成日轉人都可以成為國民偶像,重型成左個經濟圈,雖然唔係好鍾意依種經營手法,但真係好成功,肥秋睇中左秋葉原班宅男係個未開發既泉源,日本好多宅男又無女又無咩特別洗費,就食正條水路
相反韓國既偶像策略就相反,不斷有新團體冒起,但可持續發展力應該邊種好d?

一個係條友自己推，一個係國策谷娛樂

呢個post 好有意思

Strong post Lm

國策？
韓國政府支持演藝發展？
真心唔知

推推

繼續啦

(十五) AKB成功之道 –選拔總選舉(2)

上一篇大約了解咗「選拔總選舉」，跟住會講解下成個總選舉嘅過程。

選拔總選舉(自2009年)係AKB48一年一度嘅大型活動，現時AKB48每年會發行4隻Single，其中一隻Single嘅選拔成員交由Fans去決定。

「選拔總選舉」係一個長達2個月左右嘅活動，以今年嘅總選舉為例:
報名期3月25 - 31日
投票期5月30日至6月16日
速報發表5月31日
開票日6月17日

選拔總選舉係「報名制」，而唔係所有成員都強制參加。但係唔參加總選舉，就等同於放棄機會，一般都係即將畢業嘅成員先會唔報名。成員報完名之後就要開始拉票，營運會為參選成員拍攝充滿個人特色嘅宣傳海報同埋講自己「政見」(介紹自己參選原因/目標)嘅影片。

以下係少量海報例子:

想睇更多可以到總選舉網站:

營運營造出一種類似政治選舉嘅氣氛，成員透過競選海報、「政見」影片、網上直播、Social Media表達出自己嘅主張同目標拉票，另外今年開始全部參選成員都定立「公約」(競選承諾)，如果達成目標就會去做一件事，令Fans更加投入呢一埸大戰。投票開始一日後就會有速報，公佈暫時嘅投票成績。現時AKB48日本國內人數多於300人，速報會公佈排名頭100嘅成員，而正式開票就只會公佈頭80名成員。

開票日當然會受到傳媒注視，但速報同樣可以製造出大量話題/報導，例如有黑馬出現，又或者部分成員成績低於預期。就係因為咁，我哋唔能夠單憑速報去預計最終成績，速報亦係一場戰爭。速報同正式排名可能會有好大變化，因為部份Fans可能為咗令成員可以受關注，特登去衝速報成績，而後續票數嘅增幅就會比較少。

例如今年就出現咗黑馬，一個上屆總選80名不入嘅成員奪取咗速報第一名，而且係壓倒性嘅第一名。立即就引起廣泛討論。

究竟幾咁令人驚訝，可以睇下速報當日嘅片段:

宣佈完第二位之後，所有熱門成員嘅名都已經上榜，完全無人估到會係由嗰位成員奪取速報第一。

事後Fans質疑系統有bug先會出現咁嘅結果，而營運就澄清絕對無bug。有網民就發現到選舉前Fans Club出現大量新註冊會員，所以背後有人透過註冊Fans Club大量投票暫時算係其中一個「合理解釋」。

但真相到底係點? 究竟係咩人願意為一個「未成名」嘅偶像付出咁多，或者連營運都解釋唔到。間唔中會出現令人意想唔到嘅結果，就係AKB48嘅選拔總選舉，今年似乎又係波濤洶湧嘅一年。

寫完一大輪，或者大家都仲係一舊雲，到底所謂嘅「付出多」係一個點樣嘅概念。下一篇會同大家講下錢。

參考資料:
2017年總選速報:

感覺上仲未分辨到
各有各問題

AKB48世代交接順唔順利要睇未來幾年

韓團就唔係非常了解，但睇佢哋製作
感覺上係「工廠式」造星造歌
唔去改變可能會面對觀眾審美疲勞嘅問題

17號就今年總選公佈結果？

係，4日後

雖然而家韓妹MV 都重係好正好好J，
但係真係有呢個問題，
已經冇乜團隊特色，
每一隊做嘅野都係差唔多，
可能就係全商業因素嘅原因（但係造星係為商業又好合理喎，唔通提升市民道德水平咩 )

最受歡迎嘅野=最有效率=個個都做=審美疲勞

48團總選，仲犀利過國會議員選舉

唔好意思咁多位，今日都要暫停

寫到好亂要整理一下

(十六) AKB成功之道 –選拔總選舉(3)

今年速報黑馬，第一名荻野由佳所得票數係55061票，而速報第二名係34641票，相差20420票。

5萬5千票有幾勁? 同2016年正式成績去比較，2016年入選拔嘅門檻(第16名)係40071票，而5萬5千票已經可以拎到第12名。而呢5萬5千票只係第一日嘅投票，一個上年圈外(80名以外)嘅成員殺入第一，後續嘅票數真係無法預測。亦都令人體現到藝能界唔係直線向上向下嘅職業，而係充滿波瀾大起大落。

對於票數，一般人可能會以為1票就等於賣出1隻Single。但實際上投票方法唔單止買Single，仲有AKB48 Fan Club同其他相關服務嘅會員都有投票權。

先用一個「簡單」嘅角度去睇，假設Fans買碟/做會員畀嘅錢完全係為咗投票，1張票嘅價值都唔會等如1隻Single嘅價錢，因為其他投票方式會比較平。

一張票值幾錢嘅問題，認真去計就會非常複雜，但有個地方可以好簡單咁做個參考，就係網購平台。

總選舉唔單止係營運嘅生意，當中仲有票商去賺錢。由於多種投票方法都係日本限定，海外比較難去投票，同埋自己大量買碟都好麻煩。自然就產生出票商為Fans提供方便去賺錢，價錢比自己去買隻Single投票平。

根據網購平台，今年一張選票市價50蚊左右。

以市價去換算速報第一嘅票數，55061票就相當於275萬港元左右。而2016年AKB48選拔總選舉總投票數3255400，就即係大約1億6千萬港元左右。

係多定少就見仁見智，不過呢個只係「投票收入」，總選舉係一場活動，開票日會先進行演唱會，之後先係開票環節。Fans除咗投票，更加可以到現場見證結果。呢場活動唔單止有投票收入，公眾睇唔到嘅地方先賺得最多都唔定。下一篇繼續講下總選舉嘅收入。

參考資料:
2016總選舉票數

一直覺得48group 最撚失敗就係總選，但偏偏從賺錢既角度睇係好成功

呢隻黑馬真係犀利

強帖留名
一直都覺得akb團完全係個商業奇蹟

鬼材

高質 一追post發現原來聽日就出結果

仲見到話聽日總選個演唱會取消，因為天雨關係

高質留名

前麻里子飯 留名

(十七) AKB成功之道 –選拔總選舉(4)

選拔總選舉用經濟角度去睇係一個點嘅活動? 其實就類似運動聯賽嘅決賽或者大型電競比賽。

除咗賣飛之外，仲可以賣出直播權畀唔同電視台同網站。例如今年總選舉，日本係由富士電視台獨家直播，而中國就畀騰訊買咗直播權(要成為vip會員先可以睇)。中國慢慢走向正版，對AKB48未來係一個重大商機。

近年總選舉有所變化。總選舉每年都會揀唔同場地舉行。早期總選舉開票都係選擇喺東京或附近地方進行。但自前年開始就選擇遠離東京嘅城市舉辦。2015年喺分團HKT48所在城市福岡舉辦，2016年喺分團NGT48所在城市新潟舉辦，而今年就無再揀分團所在地，而係揀咗喺沖繩舉辦。

總選舉除咗為AKB48帶嚟收益，亦為地方城市帶嚟經濟效益。據日本學者推算，2015年總選舉為福岡帶嚟係大約17億8000萬Yen經濟效益(以1蚊兌7Yen計算，即係港元1億2460萬)，2016年為新潟帶嚟係大約24億130萬Yen經濟效益(即係約港元1億6809萬)。
*經濟效益來自過萬去睇總選嘅觀眾喺當地住宿/消費，聘請當地人員等等

喺邊度開總選舉比當初有更多嘅考量。背後可能有唔同地方爭取成為開辦總選舉，提供唔同程度嘅贊助，希望可以提振本地經濟。今年選擇喺沖繩舉辦，有日本媒體就報導係由沖繩FamilyMart 提出嘅方案，為咗慶祝沖繩FamilyMart 30周年。沖繩遠離日本本島，舉辦總選舉嘅成本高，報導指FamilyMart贊助額大有機會蝕本。不過除咗帳面嘅收入外，仲有無法量化嘅宣傳效果。就算無錢賺，但可以得到向全國甚至海外嘅宣傳機會，計長遠賺定蝕好難作定論。

參考資料:
總選於沖繩開辦的真正理由（日文）

聽日暫停睇總選
後日繼續

今年總選場地係沖繩戶外

但因為好大機會落雨而取消活動
會轉移到室內進行開票

係歷史上第一次無現場觀眾嘅總選舉
睇下營運之後會點拆彈

會唔會講下乃木坂？
對akb完全無興趣不過係乃木坂忠實fans

好高質

又係指原第一
仲有條囡爆響口想結婚

會約略講下，不過應該唔會寫得多

今日無正文，講下個人感受

頭幾名唔意外，係有黑馬拎到第五
唔知下年仲延唔延續到
如果維持到就証明開地方(非大城市)分團有龐大潛力
之後講分團嘅篇章繼續講

最後一個早期重要成員渡辺麻友宣佈畢業
第一名指原亦都最後一年參選
下年係換代關鍵

有成員發表結婚宣言
其實之前八卦週刊文春已經有預告總選當日會爆料
佢應該係想畀人爆之前先自爆
等睇營運會點處理

總選舉影響力方面，畀大家參考下:
Yahoo JP熱門搜尋，「全部」都係AKB48相關字

後台直播旁述有40萬以上人睇，正式嘅直播可想而知係幾咁多人關注

因為樓主個post走去睇下頭先啲新聞
好似好多花生食咁

結婚宣傳真係
雖然自爆好過文春砲 但真係做壞晒規矩
優叔都忍唔住開live屌
今年真係一單爆過一單

總選係年度大戲

想知48同46之間既經營模式有咩分別

優子段片睇多幾次，真係好少見佢咁嬲
仲要公開咁講，唔知係咪飲醉咗
成件事再火上加油

有媒體報導埋:

唔知可以點收科，應該都無可能冷處理
娘娘畢業搞得咁好，咁快一鋪清

簡單嚟講

46無劇場/無總選舉/唔會開個人Twitter/唔會做網上直播
行傳統偶像路線，同Fans保持距離

目標觀眾比48更注重女Fans
行美顏/清純/大小姐風，將更多成員發展做Model
最近徵嘅三期生好明顯亦係為咗行Model/時尚路線

至於點分48定46，可以睇裙嘅長短
48 = 短裙 46 = 長裙 (大致上)

巴打早晨呀
寫得好詳細好清楚
不過點解唔揀張靚啲嘅prr

多謝支持
相其實已經係揀過
不過盡量唔用商業相，而係揀宣傳用嘅相

(十八) AKB成功之道 –選拔總選舉(5)

「親民」係AKB48嘅基本概念，而喺親民嘅基礎上，更加形成出「培育偶像」概念。選拔總選舉更加突顯出AKB48同其他偶像團體唔同嘅地方，就係「參與度」。

正如之前嘅篇章所講，現世代追偶像已經可以由單向轉變成雙向。Fans對於AKB48亦係一個相當重要嘅角色，唔單止因為Fans係資金來源，同時亦提供「意見」畀營運同埋成員應該點行落去。

選拔總選舉畀Fans扮演營運角色去揀選選拔成員同Center，令到營運可以了解到「外部觀點」。營運到底用點樣嘅邏輯去揀選拔成員，觀眾未必會了解而引起不滿。營運睇成員嘅目光唔同觀眾，成員內在嗰面(對工作人員嘅態度、有無努力之類)只有營運睇得到，所以經常都會有爭論點解營運唔畀更多資源其他成員，而去揀一個總選舉成績差嘅人。

選拔總選舉可以平衡營運嘅「內部觀點」，令佢哋可以更全面咁去睇一個成員，再去調整資源分配。

觀眾認識AKB48，再去握手/睇網上直播交流，見證成員嘅成長(實力+年齡)，之後更加為咗幫成員達成夢想而付出時間同金錢。一般Fans可能只係普通咁投票，而核心Fans更加會組成「選舉對策委員會」，幫偶像拉票，亦會進行集資去投票。

*上Twitter搜尋 選挙対策 就會搵到唔同成員嘅選舉對策委員會:

選拔總選舉係Fans為自己鍾意嘅偶像創造機會嘅活動。Fans唔再只係齋睇，而係直接令偶像成名嘅推手。最後再同偶像同一時間見證成績。對比其他偶像團體嘅Fans，AKB48嘅Fans對偶像有更大影響力，係同偶像一齊寫AKB48歷史嘅「參與者」。

記得有本書都係講類似嘅野

有啲位要查下真確性，正文今日暫停

另外一陣想講下呢兩日嘅事件

關於今屆總選舉...(1)

前日(6月17日)嘅總選舉發生咗一件大事，而呢件事唔係一件喜訊。

第20名 須藤凜凜花發表結婚宣言，起初佢話要結婚，大部分人都未反應到，以為只係講笑，主持人都特登同佢確認係認真定講笑。結果係事實。

現時先唔講佢選擇總選舉發表嘅動機，因為佢未親自解釋之前都只係推測。確認到嘅事實係，八卦週刊文春早前已經預告會總選當日爆料，而須藤凜凜花係被爆嘅其中一個人。

Ref:

眾所周知，AKB48係「戀愛禁止」，但犯過嘅成員都唔少。公司係非常現實，唔係一視同仁。無實力/貢獻嘅成員就會被解僱，而有實力嘅都仲可以留低，不過就有唔同程度嘅懲罸(有成員或者表面睇無受罸，內部就無人會知，但形象一定係受損，黑歷史點都會有人提)。

過往部分緋聞:

當然唔會全世界都咁單純認為所有偶像都係冰清玉潔，但規矩就係規矩，加入得AKB48就即係自願去守呢個規則。女性偶像唔係做一世嘅職業，畢業後要拍拖當然無問題。成個AKB咁多人，有人犯規唔出奇，但犯得規就唔好畀人知係常識，被人發現就認錯，以最小傷害嘅形式解決都係常識。

但須藤凜凜花就選擇喺AKB48一年一度嘅盛事，最受全日本同海外關注嘅時候講自己要結婚，演說亦都無為犯規而道歉，之後同一分團(NMB48)嘅成員未了解到事件嘅嚴重性，一齊講恭喜。今年無參選，NMB48嘅中心成員山本彩網上直播睇總選舉直播，對於須藤嘅發言都反應唔嚟，好明顯對於佢要結婚嘅事唔知情。

有人將結婚發表同咗山本彩網上直播反應剪輯埋一齊:

而之後佢就喺Twitter上道歉。大致意思係: 現時唔知講咩好，好抱歉。

而總選舉上，第11名 高橋朱里同 第9名岡田奈奈都發表感言嗰陣都對事件有所批評。

兩人嘅言論(日文):

之後連前成員大島優子都開直播批評。表示對於事件，佢頂帽可以代表佢所想講嘅所有嘢，之後就向鏡頭展示寫住Fuck.嘅帽。(個人感覺似係飲醉，成段片有令人覺得可怕嘅感覺，完全感覺到佢團火。同埋作為公眾人物，公開咁做只會令自己形象受損，同埋為呢餐大獲飯加餸。實在係不解。)

而大島優子6月19日為影片嘅行為道歉。

6月18日晚，須藤凜凜花返東京口嗰陣着住寫上DAMN嘅T-shirt，總選前一晚網上直播佢都有着呢件衫，知道返東京會見到記者嘅情況下，無心定有意着呢件衫反撃得佢自己知。
Ref:

新聞出街之後，早前畢業嘅小嶋陽菜都喺Twitter針對Damn T-shirt發文。

大致上就係扮傻解圍，第一則信息話呢幾日再次感覺到自己好愛AKB48，久違咁去做GYM，一邊聽住Kendrick Lamar(Rapper)嘅DAMN專輯(DAMN T-shirt就係出自呢個rapper)，之後兩則信息就話DAMN係正面意思咁運用，唔多知有負面意思。

*仲有好多人發表對事件嘅睇法，不能盡錄

總括嚟講，成件事嘅問題在於須藤凜凜花
->犯咗作為AKB48成員唔應該犯嘅規則，而且犯完規仲要理直氣壯(但事務所部分人員亦有責任，有報導指事務所係有人知道佢將會結婚，亦知道佢會喺總選上發表。)
Ref:

->喺唔適合嘅場合發表，影響其他成員，如果無結婚宣言，報紙嘅頭條就可以係其他消息，例如指原莉乃三連霸、渡辺麻友宣佈畢業、荻野由佳大躍進等等

結婚宣言令到總選舉變成一場鬧劇，前成員都被捲入呢個泥沼，背後亦可能有公司內部嘅矛盾。欲知後事如何，就睇下佢幾時開記者會。

另外，今次的確係AKB48嘅危機，但高風險亦伴隨住高潛在回報，正如之前正文所講，不論好壞，有印象好過無印象。今次嘅問題可以引起廣泛關注，究竟觀眾食完一輪花生就散定係會繼續留低食日後嘅花生，就要睇營運嘅手腕。

好精彩， 自己本身唔熟akb都睇到好精彩

睇完之後就覺得個老細搵班女黎賺錢
就算幫佢搵過幾多錢 冇利用價值就要走
而班女又一直搵班fans錢
同樣都係冇利用價值就唔會理你
成個模式只係用錢黎聯繫
除左錢之外就冇其他野
真係想睇akb沒落

耐唔耐有開showroom宣傳
和田まあや

其實無話利唔利用
偶像同普通人一樣都係打份工
犯錯一樣有機會被人炒
做得好拎完工作經驗就可以轉過份工

至於偶像同Fans嘅關係，只可以話咩人都有
但做偶像唔代表佢哋完全偏離正常人

想睇akb沒落應該有排，今時今日都仲擴展緊
而且瘦死嘅駱駝比馬大
接近20年前出道嘅Morning娘今日都仲喺度
akb真係好難想像幾時先會完結

多謝補充

我打漏咗，其實應該話唔會個人咁去做網上直播

補充多少少:
46同48都會有由公司安排嘅網上直播去做宣傳
但唔會好似48咁自己喺屋企開直播

至於風格係大致上嚟講，綜藝角色當然都會有

你覺得禁止戀愛算唔算係違反人權

算係一回事
行規係咁又一回事

攞呢樣野黎攻擊呢個行業既人其實都幾無聊

Accout都有好多野唔人道
So what
行有行規，入得去就姐係要跟規矩

更何況idol呢樣野本身就係要黎比人ff用

問下姐

直播都係上年開始同showroom痴埋先開始有
得一年幾時間唔算得上係48特色吧

最基本嘅問題係「有無得揀」

戀愛禁止，成員加入前係咪知情? 當然係
成員係唔係被迫加入? 唔係
成員可唔可以辭職? 可以

另外，日本做偶像唔係全部都戀愛禁止
唔係話想做偶像就一定唔可以拍拖
唔同公司對偶像拍拖嘅鬆緊程度不一

既然所有決定都有選擇嘅權利
又點會算係違反人權咁恐怖?

唔係針對你
而係係娛樂台見到好多呢類人

好多人其實想屌就屌
根本無興趣知事實既全部

利申唔追idol追過歌手

特色當然唔算係，其他偶像都有做
其實只係簡單咁講46/48分別

講完無耐就被Showroom車我一巴

更正之前有關46/48分別嘅內容:
46系將會開個人Showroom

好似係今日公佈?

我覺得3條問題問的野其實就係係咪一個願打一個願捱
假如有間普通公司禁止員工拍拖
理由可能係唔希望員工因為拍拖而對工作失去專注力 又或者唔需要理由 純粹唔想見到員工拍拖
問返以上3條問題 得出的答案同樣都係知情 自願 可辭職
我想講的其實只係係咪一個願打一個願捱就代表冇問題
不過講到尾其實加入akb只係幾年的事
最多都係大約10年左右
而且比人發現左都只係比人炒
唔會有其他額外懲罰
就算係違反人權都係大家可接受的範圍
反而宣佈結婚果個比人攻擊更值得我地關注

佢宣布結婚唔係淨係宣布完就算咁簡單
更加唔好講之後既連鎖反應

或者可能唔熟悉日本偶像文化既人理解唔到到底件事有幾嚴重

不過結婚呢單野我覺得你去娛樂台個post爬左文先好啲

無謂騎劫左個學術post

我真係完全唔認識日本偶像文化
所以先想樓主講多d

留名，呢個post學到好多野，好有趣

【集中討論】日本偶像界ISIS： 須藤凜凜花（20歲）

可以爬下文
由fans解釋會清楚得多

其實無咩所謂，前面都有出文去講呢個事件

有咁大爭議性嘅就係AKB48
而呢種話題性亦係令到AKB48可以成為國民嘅原因之一

其實#168已經係我暫時想講嘅所有，再講多少少

首先，而家問題唔在於佢要結婚

首先有Fans有分單推(只係做一個成員嘅Fan)同多推，根本只係得好少人會在意佢結婚。就算係單推嘅Fans，都可能分為支持同反對派。反對嘅人可能係使咗好多錢投票畀佢，而且可能係基於佢無拍拖先會做佢嘅Fans，佢地覺得嬲係正常，對佢哋嚟講可以話係詐騙。

但最嚴重嘅問題係，佢違規之餘亦無顯示任何歉意咁宣佈結婚，當眾破壞規則。係破壞緊整個團體嘅「誠信」，外人可能會諗係咪成個團體都係咁嘅人。

而且總選舉係年度盛事，日本同海外都會關注。總選舉入面發表即係以「最高調」嘅形式去宣佈，後果唔難想像，一定會有鋪天蓋地嘅報導。而其他成員嘅正面訊息對媒體嚟講都唔再重要，佢哋已經得到想要嘅「醜聞」。一個嘉獎成員嘅活動成畀群眾食花生嘅鬧劇。就係背叛其他努力嘅成員。

成件事嘅問題係佢故意去做影響團體嘅事，結婚又好點都好，根本無咩人在意

現時需要確認嘅係，係唔係有部分員工事先知道佢會發表結婚。背後有人撑腰嘅話即係有人有心搞事，仲要等進一步嘅消息先可以知咩事。

睇哂上面成個post
主要就係班fans覺得被背叛同埋覺得佢違反職業道德
睇黎真係大把花生食
因為暫時冇壓倒性的力量支持/反對佢
無論決策者點應對都好
都好大機會令其中一面的人唔滿意
我都講到呢到算
廢事騎劫左個post

敢問樓主係讀乜野
睇完個po見識左好多野
支持你

其實有心要上網搵應該唔難
不過樓主搵哂料再整合再分享出黎就

今日都係寫唔切
一路諗住單大獲野好難專心寫正文

聽日好似有記者會
有新消息應該都係會寫總選單野先

唔會答

多謝支持

其實網上輿論無論國內外都係反對聲音多，
有電視台做調查有八成五人覺得咁結婚發表係有唔妥，
只係吉本(即係nmb48所屬事務所)旗下某啲藝人，你可以當呢班係娛樂圈嘅kol，
係節目或者社交媒體到開聲撐佢，先造到所謂嘅支持聲音
今次咁樣嘅地震新聞係akb group真係好耐冇試過

學到野
雖然佢地團員間融恰麻麻 不過你唔能夠唔認係唱片業賣得咁差 佢仲賣過百萬結果令你佩服同認同
第二位過十幾廿萬真係要去還神

佢同morning 娘分別的確好大 morning娘冇得爭都係事實 不過一位紅既akb成員 要fans冧 加上唔可以太易做錯事 係難 不過你要生活日後好 要做明星 正如有人問 禁戀愛 我覺得有得必有失 你搵緊異性錢 冇可能同你講明明有仔我仲會去扮冧你 呢點唔難明 世界開放左 但兩性關係唔會因為咁而變 佢畀到你親民 鄰家女孩 就係同你有互動 女神唔洗有互動 但鄰家要 同你講 媾女都係取易不取難 好多靚女冇拖拍 點解肥婆有人嫁得出 我覺得其中一個原因 你點都同個有互動易有感情萌生多過冰封女神掛
呢點唔難明啦 佢捉到男性心點 呢點 正如化妝品捉到女性心理一樣 畀個good佢

A雞B

Exact7ly 講中哂偶像呢個行業點運作

所以點解要明文禁止戀愛真係有跡可尋

我覺得而家似係藝能事務所背後角力 然後借旗下藝人黎表態

好似優子講fuck 之後同樣都係太田既有吉第二日就開口話唔應該講fuck ( 睇樣似太田唔想捲入呢鋪蘇州屎 )

至於文春爆料既傳統係會事前send 篇文過去比被爆料者過目 確認冇錯就會出街
但而家既情況係只有吉本知 而aks好似完全蒙在鼓裡咁 一係吉本就想借呢單野同aks 分家 (nmb 結構同其他分團唔同 係由吉本直接管理)
如果係真既話可以解釋到點解條女會咁夠膽當眾搞串肥秋個場 因為後面有吉本撐腰

(十九) AKB成功之道 –選拔總選舉(6.1)

選拔總選舉嘅魔力係咩? 點解會有人使咁多錢去投票?

由早期總選舉去睇，營運唔改變Center嘅策略製造出矛盾，部分Fans當然希望自己鍾意嘅成員可以得到機會，形成營運重視(官推)同Fans重視(民推)嘅對立。頭三屆第一名嘅競爭非常激烈，加強咗第一名嘅重要性同意義。

以下係頭三屆(2009-2011年)總選舉前三名票數
1st前田敦子 4,630票 | 2nd大島優子 3,345票 | 3rd篠田麻里子 2,852票
1st大島優子 31,448票 | 2nd前田敦子 30,851票 | 3rd篠田麻里子 23,139票
1st前田敦子 139,892票 | 2nd大島優子 122,843票 | 3rd柏木由紀 74,252票
*票數增幅都可以到AKB48嘅成長

頭三屆總選Center只係前田(官推，不動Center)同大島(民推)嘅戰爭，第一二名同其他成員有明顯斷層，突顯出第一名嘅非凡價值。當年兩個人嘅差距好細，所有人都好難預計結果，令到總選舉更精彩更令人着迷。

第四屆(2012年)總選前田敦子畢業，令到第一名位置失去競爭性，大島優子穩奪第一。比較矚目嘅係擔當綜藝搞笑角色嘅指原莉乃由第9位躍升到第4位。但開心咗幾日，就被週刊文春爆出加入AKB48後曾經拍拖。之後喺電台節目入面被秋元康即時調配到正式成立不足一年嘅分團HKT48，要佢去帶新人作為犯戀愛禁止條例嘅補償。

第四屆(2012年)總選舉前三名票數:
1st大島優子 108,837票 | 2nd渡辺麻友 72,574票票 | 3rd柏木由紀 71.076票

其實除咗競爭性之外，總選舉吸引之處係「玩真」(按理性推測)，會出現令人意想唔到嘅結果。

票數參考:

*拉到最底 -> AKB48單曲選拔活動 -> 顯示 -> 可以揀其他年份總選舉資料

呢一篇比較長，會斬開幾次去更新

好文

講下今日嘅消息

有媒體報導指今日(6月21日)會說明結婚宣言

不過現時都未有消息

爆出成員醜聞嘅週刊文春twitter就寫咗2條tweet:

日文唔叻，譯錯意思希望可以更正
比較早嘅一條:
營運話日後先會見到須藤凜凜花，之後只係集合部分記者，好似喺度講條件，我唔認為呢個係記者會

之後嘅一條:
我哋的確進行咗會面，但媒體所寫嘅並唔係以本人意願去寫。Fan同成員應該最心急想知，請等待聽日嘅報導

大致上佢嘅意思就係營運有媒體操作(注意，係文春嘅「推測」，唔係100%肯定)，記者會須藤凜凜花無出現到

要繼續等正式報導，但之後唔知會唔會搵本人出嚟面對記者/公眾

出左一陣了

即刻睇下先

更正一下:
應該係話今日嘅會面，唔係所有傳媒都可以進入
須藤凜凜花有喺現場

有關嘅報導聽日再整理

2017總選舉之亂(2.1)

為咗幫大家了解今次事件，先簡單咁講下正文未講到嘅內容
-分團
-成員所屬事務所

正文所講嘅AKB48，其實大部分都係指AKB48 Group，所有48團嘅統稱。AKB48其實國內外都有成立分團進行拓展。分團嘅名係由劇場所在地3個英文字簡寫同數字48組成。今次引發事件嘅須藤凜凜花係屬於分團NMB48(位於大阪市難波，NaMBa)。

AKB48係屬於「AKS」，而分團只有部份係屬於AKS。部份分團可以算係特許經營，AKS將48呢個品牌交畀其他公司經營。例如NMB48現時係由「Showtitle」(日本最大藝能事務所之一 - 「吉本興業」嘅子公司)主理。

點解唔自己管晒要用特許經營模式? 資金係一個問題，特許經營可以靠投資者出資去擴展48品牌。另外仲有地區勢力嘅問題，如果無當地嘅人脈支援，外來人想進入一個新市場賺錢一定係困難重重，由其係海外。

部份分團由其他公司經營，所以唔係所有成員都由同一間公司管理，係按分團而定。而AKS又比較特殊，會將小部份成員外簽畀其他事務所。以AKB48名義進行嘅活動就由AKS管理，個人名義嘅活動(拍劇/單獨上綜藝節目等)就係由外簽嘅事務所管理。好處係透過傳統事務所嘅實力去提供更多工作機會畀個別成員，令佢地嘅知名度提升。

*AKB48總選舉拎過第一名嘅4個成員之中，其中3個都係外簽畀「太田製作」。

今次無疑係會記入AKB48歷史大事件。可能會影響到Fans同成員對營運嘅信心。相隔幾日，事件熱度仲未完全消退，眾多人物都對事件作出評論打公關戰。要先介紹一下公司，就係因為公司之間喺今次事件上存在矛盾。事件入面嘅眾多角色，到底係得益定損失仍然係未知之數。

報導參考(日文):
須藤凜凜花「結婚」外野戰爭、多個大人物發表意見

6月21日會面，須藤凜凜花一問一答訪問

唔知會唔會有巴打覺得離題
不過成個post其實都係同AKB48嘅歷史相關

而家係可以最接近事實嘅時間點
可以比事後回顧更仔細了解佢點拆解公關災難
希望大家仍然有心機睇

組織得好好，鐘意AKB咁多年都仲有好多野唔知
今次真係清concept
巴打加油

巴打點睇依家46堀起
肥秋亦都開始對48唔上心

好帖劉明

巴打好有心

Pish

利申麻粉

2017總選舉之亂(2.2)

由6月17日嘅總選開始，相隔5日(6月22日報紙上報導)總算有一個正式交待，隔咁多日先交代當然係商量對策。6月21日同傳媒進行閉門會面，唔係全部媒體都可以進入，例如爆出醜聞嘅八卦雜誌《週刊文春》就被拒諸門外。而且訪問無任何拍攝。

我個人所搵到，媒體發表嘅相只係得4張(1張親筆信):

*全部相都係 (C) AKS = Copyright屬於AKS，記者應該相都唔可以影，由AKS提供

訪問內容主要分為4大類型，以下會按類型講下報導嘅重點:

1 - 未來嘅路向
‧發表嗰陣未決定畢業，當時未同營運正式商討
‧秋元康有提出挽留嘅方案，但本人現時決定畢業，時間未定
‧唔會放棄追逐夢想成為哲學家，但未知會點樣做(藝能/升學)

2 - 點解揀總選舉上發表
‧想自己親口同Fans表達，而唔係由八卦雜誌公開
‧總選係舉同Fans一齊建立嘅特別活動

3 - 交代結婚詳細情形
‧今年男朋友提出畢業後結婚，希望結婚而選擇畢業? -> 無回應
‧無懷孕
‧2015年11月認識，2016年尾左右開始拍拖
‧未決定婚期

4 - 事件過後嘅心情/道歉
‧認為戀愛禁止規則下忍耐住嘅戀愛唔算戀愛
‧對所有批評有所覺悟
‧發表後當日有同NMB48全體傾過，第二日向前輩道歉，向所有成員解釋自己嘅諗法
‧對於已畢業前輩嘅批評，表示因為自己嘅原因破壞前輩建立起嘅總選舉感抱歉
‧事前無同成員傾過，NMB48成員以為結婚係講笑而幫手起哄(因為無現場觀眾)，NMB48因為咁受到批評而感到抱歉，但成員無責備佢
‧會出席6月24-25日嘅握手會

既然係閉門會面，可信性就先減一截。報導嘅內容主要都係撲火，須藤凜凜花會畢業先稍微平息AKB48 Fans嘅憤怒(破壞作為AKB48成員嘅規矩、連累其他成員)。同時表示曾經有挽留，令到公眾失去批評營運嘅理據。

今日日本有名人病逝，令到AKB48嘅相關報導已經脫離yahoo jp熱門新聞。不過營運又畀須藤凜凜花出席6月24-25日嘅握手會，一般人應該都可以想像到係風險極高。萬一有激進嘅Fans造出傷害行為，就會動搖到AKB48嘅存續。暫時完全唔明白營運想救火定放火。

下一篇會繼續講下對報導嘅睇法同疑問，希望聽日後日唔會再有大花生，已經好滯 。

詳細訪問(日文):

‧會出席6月24-25日嘅握手會

俾痴線佬襲擊

乃木坂46穩步上升
感覺上銷量有機會超過AKB48(總選單之外)
不過未經歷大換血，之後唔知會點

櫸坂46上升速度快，亦投放好多資源入去
けやき坂46收更多人，應該係為咗再提高銷量(加人握手)
出道1年幾就已經接近75萬銷量，三團百萬指日可待

秋元康上唔上心真係好難知，一向都好多野搞
做偶像團總製作人之外仲有好多其他類型嘅工作
偶像團亦都唔只有46 48，仲搞緊二次元偶像
如果對比當初當然係無咁專心

個人嚟講：如果以成員風險管理，唔出席以避風頭較佳。

泰博

俾人斬點算

自從川榮入山斬人事件之後入握手會場前都有金屬探測，
保安聽日應該都會更加警覺，
仲有唔比用當日指名券會少咗機會比anti接觸到佢，
佢應該有定心理準備聽日會比人狂屌架喇，
聽講連生誕委員都係得返15個聽日留守會去握佢，
我就買定花生等睇聽日會有爭執

真係握左好多錢
之前無睇過任何AKB
一入坑就飯乃團
飯左兩年 成日想出坑

乃團好彩三期係執到 再推向一個高峰

btw 好文

你覺得下一章嘅ace會係邊個？
大頭mion奈勾？

完全唔熟悉都冇聽過akb48d歌 但樓主寫得好有趣啊 係真係吸引到人以學習佢嘅「商業模式」「運作模式」黎睇呢篇野 好有趣 皮已正 加油樓主

雖然唔可以用當日指名券 [畀日本網民揶揄又話接受所有批評 ]
但感覺上最大嘅anti應該係單推嘅Fans產生
希望唔會出事

BTW，寫畀唔知咩係「當日指名券」嘅巴打睇:
個別握手會係預先揀想握嘅成員再訂購CD
但其實仲可以揀當日指名券，當日先決定握邊個成員
前提係嗰個成員嘅握手券未賣晒
所以係用嚟握無咁出名嘅成員

秋元康: 想出坑? 我開多個新團畀你追

個人覺得無話好唔好彩，前輩建立咗名氣
自然就會有更多高質素嘅人加入

個人感覺
如果淨係本部AKB48，會係岡田奈奈
兼任STU隊長，而且派指原去做劇場支配人
估計係畀佢哋更多機會相處同合作
令岡田可以再進一步

但理性之外，更想爆出一個新人

櫸坂開左都無追

文要聽日先出到

講下今日嘅情況，
須藤凜凜花握手會無事發生，得返好少人去同佢握手

但反而同一場地進行握手會嘅欅坂46有意外，好彩無人受傷

有人點燃發煙筒被逮捕，經調查後發現佢亦都持有12.6cm長生果刀，警方表示疑犯想刺傷殺害「某女性偶像」，警方無公佈嗰位偶像嘅名

疑犯所排係 欅坂46 平手友梨奈 同 柿崎芽実 嘅隊列
*平手友梨奈係欅坂46嘅不動Center，6月25日生日，「個人猜測」應該係以平手為目標...Center所承受嘅唔係一般人可以想像到

有握手會參加者表示有隨身物品檢查，但檢查寬鬆，只係打開個袋望下嘅程度

(有現場片段):

以前AKB48都發生過握手會傷害事件，當時令到AKB48可能解散(2016年4月8日電視節目 - 「中居正広の金曜日のスマイルたちへ」提及)

今次事件應該都會跟進寫下，一波未平一波又起...

我估實好多痴漢 射到一手精 等乾左去握手

強帖

可能要出動機場級保安檢查

日本仔真係
利伸：唔係FANS，覺得樓主咁學術討論模式好有趣

有冇咁癲Fxxk

勿忘禾朱

今晚9點分團HKT48會直播宣佈下一首單曲嘅選拔名單

想了解更多「選拔」係點，可以到時去睇下感受下
文字未必傳達到嗰種感覺

樓主有無興趣講下海外市場, 例如係我地呢班香港fans, 又或者所謂中華炮相關既野?

2017總選舉之亂(3)

報導過後再重新睇下呢件事:
i 週刊文春偷拍到須藤凜凜花拍拖嘅證據
ii 男朋友被文春追訪，須藤再向告知營運，表達自己想發表結婚宣言
iii 6月15日(6月16日截止投票，17日開票)網上直播，情緒唔穩定，向Fans拉
票，表示自己絕對唔會畢業，要做AKB48嘅Center，又預告可能會發生好多
事，但「我就係我」，唔會改變

iv 6月17日總選舉上發表結婚宣言，成員高橋朱里、岡田奈奈上台發表感言嘅時候對結婚宣言有所批評，大島優子顯示Fuck帽

v傳媒關注事件，眾多藝人評論事件，贊成反對意見不一。有節目向電視觀眾調查，對於「總選舉上發表結婚宣言」認同定唔認同，結果約85%人唔認同

vi 6月21日閉門會面，6月22日報章上披露訪問內容
vii 6月24-25日出席握手會，根據網上有參加握手會嘅人指，握手人數非常少

點解會受到傳媒關注?
日本公眾嘅認知上，AKB48係戀愛禁止。AKB48曾經犯禁嘅人唔少，但未畢業就話結婚係前所未聞嘅情況。總選舉係AKB48年度重點活動，會有電視台直播，其實傳媒本身就會關注呢個活動，會預留版面講總選舉消息。今次只係重點由第一名/重點成員畢業嘅消息改變成結婚宣言。

另外，偶像拍拖同結婚性質唔同，令事件更有討論價值，唔同節目當然會拎嚟傾。

所屬事務所嘅動機?
有人話「吉本」想棒紅須藤，所以搵旗下藝人發表言論擁護佢，又迫到大島優子要道歉。個人認為後面係唔成立，就算係吉本藝人，都有人持反對嘅意見。而大島優子道歉亦算正常，事件受傳媒關注，所有風吹草動都會有報導。影片具爭議性，好多人拎嚟評論，道歉可以減少損害。但吉本係咪想棒須藤，就日後先會知，視乎畢業後仲有無得做。

現時營運態度就係無任何懲罰(表面上)，唔係選擇先冷藏一排，須藤仍然去收錄電視節目，亦出席握手會同埋劇場公演。Fans當然唔會想見到佢，繼續保持曝光係與Fans為敵嘅做法，影響整個團體。暫時未明呢個選擇嘅動機。

6月20日到電視台收錄節目:

From:

另外，除咗Fans之外須藤亦對電視台造成負面影響。須藤喺TBS電視台嘅收費頻道之中有一個冠名節目(NMB48須藤凜々花の麻雀ガチバトル! りりぽんのトップ目とったんで!)，係一個打麻雀嘅綜藝節目。

節目製作人喺Google+表達自己對事件嘅睇法同交代節目嘅情況，節目喺5月尾已經拍到8月前半嘅集數，而之後不論須藤畢業與否，都唔會以現時嘅形式進行。8月前半之後節目會點進行，現時係「一張白紙」。而且節目6月23日推出關連嘅麻雀app，Game入面充滿住須藤嘅相，喺須藤失去大部份Fans嘅情況下，隻Game嘅情況唔多樂觀。究竟須藤需唔需要負上責任，定係公司會幫佢，現時仲未可以知道。

節目製作人竹中對事件感想:

From:

最後講下對於整個事件嘅疑問:
如果無畀文春爆出醜聞，係咪就唔會宣佈結婚?
[個人覺得係，須藤原本係有機會繼續向上嘅成員，正常情況無理由放棄事業。]

男方究竟係咪準備好結婚?
[現時大家可以知嘅全部都係由女方講出嚟，真正結婚前都無辦法証明，男方係點諗公眾唔會知。]

秋元康到底係咪事先知道結婚宣言，定只係NMB48嘅高層知道?
[秋元康知嘅話就代表結婚宣言係一場Show，唔知的話就唔太了解NMB48一方有咩打算……]

秋元康有挽留須藤，但係要用咩條件交換?
[須藤都係選擇畢業，但6月15日嘅Showroom有講過唔會畢業。可能留低就要面對嚴苛嘅條件，或者已經有後路離開會更好，又或者挽留根本唔存在，只係一個公關講法?]

悔意係有真定假?
[就咁睇訪問內容，的確係表現得有歉意。但總選上發表結婚宣言會引起騷動係可預期，佢仍然選擇咁樣做。而Damn T-shirt嘅事記者亦都無問到。唔係公開嘅訪問令人好難相信報導嘅真實性。]

2017總選舉之亂(3)續

事件暫時告一段落，營運嘅冷處理(閉門訪問)算成功(公眾層面去睇已經塵埃落定，無咩討論價值)。對於團體嘅影響就要遲下睇銷量情況。事件仲係有好多個謎，希望一段時間過後會得到部份解答。

有危自有機，雖然今次損害到Fans對營運嘅信任，但總選上直言不諱咁批評須藤嘅 高橋朱里 同 岡田奈奈，反而可以吸納到更多Fans都唔定。而且事件為成員帶嚟危機感，可能會令佢哋成長得更快。最初嘅AKB48就係喺極端嘅環境中成長，有危機未必係壊事。

會寫晒AKB48體制相關嘅野先
之後多人想知更多AKB48嘅故先繼續寫

唔係就會寫AKB48以外嘅野

樓主大約仲有幾多篇先會寫返 AKB48 嘅歷史？
對於一個從來未接觸過 AKB48 嘅人 始終對於佢哋營運方式有興趣啲

因為感覺上而家講太多好似未確實嘅資料 同埋對比於一開始想講嘅嘢離開得太遠

留名學營銷

雞黎 個個都俾老細屌咪有人捧囉

完全唔識akb，但樓主講得好有趣不知不覺就追晒

好正

謝謝樓主

好好睇

AKB嘅商法以前喺不同地方都睇過唔少
但好似樓主咁整合得咁好又有自己睇法嘅真係第一次見

經過今次事件之後對AKB嘅危機處理有興趣
唔知樓主可唔可以出文講下呢

幾好睇

多謝大家支持
其實就係想寫到完全唔識akb48嘅人都睇得明同有興趣睇
睇嚟暫時都算OK，希望之後都會keep到

暫時寫完，今晚開始出返正文

雖然寫額外內容打亂咗原本嘅節奏
不過我自己都係想寫，唔寫出嚟好難專心寫正文
同埋網上太多謠言，寫出嚟都係希望減少謠言

而且睇一件事，事後已知結果再分析係好唔同
好容易就會變成只係搵結果出現嘅原因同相關證據
而忽略其他事實

講近期事件嘅或者係比較難明/悶
不過可以當正文係「宏觀」咁去睇AKB48
而關於近期事件嘅文就係「微觀」

(十九) AKB成功之道 –選拔總選舉(6.2)

第五屆(2013年) 總選舉係傳奇嘅一屆。。2013年AKB48踏入換血期，早期嘅重要成員都相繼畢業。原本嘅劇本應該係由渡辺麻友接棒，同大島優子爭冠軍。

*2013年選拔總選舉公式書封面

但現實就係比劇集更曲折離奇，最終結果係指原莉乃爆冷成為第一名。指原克服緋聞嘅打擊，作為補償成功令到整個分團進步(教識一班新人點樣做偶像/拍電視節目)。最後成功超越大島優子。

第四屆(2012年)總選舉前三名票數:
1st指原莉乃 150,570票 | 2nd大島優子 136,503票 | 3rd渡辺麻友 101,210票

AKB48第一個傳奇係，一班只係「普通以上」嘅女仔，捱過一段艱難嘅路蛻變成日本第一女性偶像團體。呢一個傳奇亦都隨住早期成員畢業而落幕。

指原莉乃係延續AKB48傳奇嘅人，2012由人生最高峰跌落谷底再絕地反擊，日後應該都未必有咁大起大落嘅成員。指原莉乃係少數以綜藝為目標嘅成員，喺AKB48入面負責搞笑。講靚有好多成員都比佢靚，如果要大家憑第一印象去為AKB48嘅成員排名，指原莉乃應該會十甲不入。但AKB48總選唔係選美，指原莉乃成為第一名，代表偶像定義已經改變，唔一定要能歌擅舞外貌姣好。亦都印證住「親民偶像」嘅成功。

其實指原差D連贏五屆真係好犀利...
日本D FANS真係好奇怪
(其實我想知點解)

莫非係有好多毒撚將自己嘅缺憾投射咗喺指原身上？

利申 9up

正式講嘅話應該要出多個post

簡單講就係佢已經超越咗偶像
係一個專業藝人，知名度遠超其他成員

指原每年出演節目統計:
年份 | 女藝人排名 | 出演次數

2014年 | 第8名 | 出演288次(99次係團體出演)

2015年 | 第8名 | 出演285次(107次係團體出演)

2016年 | 第4名 | 出演350次(38次係團體出演)

個個台都見到指原

咁少人嘅

仲要係總選之前先多返啲人

團體出演次數咁少 但可以出演咁多次

Extra – 關於歌曲

第五屆總選舉嘅傳奇唔單止係指原莉乃奪冠，之後基於指原做Center而創作出嘅歌《戀愛幸運曲奇》(日文: 《恋するフォーチュンクッキー》)亦大受歡迎，係AKB48最具代表性嘅歌之一。

歌曲嘅舞蹈簡單，觀眾可以容易咁學識，引發過模仿嘅潮流。近期引發呢個現象嘅有PPAP同星野源嘅《戀》(日文:《恋》)舞。

眾多人士(縣政府、各界公司、世界各地嘅Fans等)都拍出《戀愛幸運曲奇》MV:

而除咗樂曲同舞蹈之外，歌詞亦都好有趣。唔認識指原莉乃，表面咁了解歌詞，可能只會覺得普通。歌詞描述一個平凡女仔嘅失落，覺得自己比唔上其他可愛嘅女仔，男仔雖然都話性格好就得，但可愛嘅女仔總係人氣投票入面得到第一。而副歌部分就鼓勵平凡嘅女仔，要展現笑容先可以帶嚟好運，因為之後嘅發展連神明都唔會知道，船到橋頭自然直，相信將會有奇蹟降臨。

《戀愛幸運曲奇》中日歌詞:

但如果認識AKB48同指原莉乃，就會感歎秋元康嘅厲害。佢用歌詞寫出指原嘅故事。奇蹟發生喺自卑嘅平凡女仔身上，就算無其他人咁可愛都唔緊要，都係會有好事發生。如果唔係指原成為第一名就唔會有呢首可以溫暖人AKB48嘅代表。

雖然一路講咗好多AKB48嘅經營手法。但偶像團體嘅基本始終都係歌舞，製作出好歌先可以得到新嘅Fans，如果唔係Fans只會逐漸流失。

以2016年先推出第一隻Single嘅「欅坂46」為例，秋元康為佢哋製作出一首話題作《沉默的多數》(日文: 《サイレントマジョリティー》)。一首告誡人唔好成為Silent Majority嘅歌。歌詞亦係好有趣，例如1:45:
「…某國的總統
曾經說過(誤解本意)
不出聲的人 即表示贊同…」

成員着上類似軍服嘅服裝，編舞亦係配合住歌詞，令人印象非常深刻。《沉默的多數》為欅坂46打下成功嘅基礎。2017年4月5日發售嘅第4隻Single累計銷量接近75萬。欅坂46成長極快，歌曲同編舞絕對係主因之一。

就算經營手法再好，亦都要有基本嘅配合先可以成功。

2017年上半年Single銷量排行:

From: Oricon 2017年上半年音樂銷量統計:

寫完以下嘅之後先再睇下寫咩(唔一定寫AKB)
暫時預定係 總選舉 -> 分團 ->AKB48現狀

繼續plz

會唔會有機會講埋一啲有代表性既成員呢

乃木坂46西野七瀬有首solo
秋原康都用果首歌講西野七瀬既本身

會好似而家咁，有相關嘅事就會講下

講唔講個別成員就寫到去尾聲先再諗

七瀬

宏觀咁講會好啲，個別講唔同mb太多主觀偏見

(十九) AKB成功之道 –選拔總選舉(6.4)

指原莉乃雖然成為第一名，但當時佢唔係一個受所有人認同嘅偶像。指原曾經出過醜聞(加入後拍過拖，前男友向文春爆料)，而且係綜藝搞笑角色(會做/講好多一般偶像唔會做/講嘅野)。一個唔多似偶像嘅人打敗原本嘅王者大島優子。激起新嘅爭鬥，由「官推」對「民推」轉變成，「王道」偶像對「邪道」偶像。

*王道: 傳統印象形成，被認為係正確/正路
邪道: 非傳統，並未受大眾接受

第五屆總選舉同年(2013年)12月31日，大島優子喺【NHK紅白歌唱合戰】入面宣佈畢業，早期嘅兩位王者都離開AKB48。第六屆總選舉係渡辺麻友(王道)同指原莉乃(邪道)之爭。

連任總選第一係一件困難嘅事。上一年做到第一之後，Fans嘅士氣未必會咁高漲。而且指原莉乃第六屆總選速報第一，更加刺激反對佢嘅人投票畀渡辺麻友。最終渡辺麻友成功打敗指原成為第一名。

第六屆(2014年)總選舉前三名票數:
1st渡辺麻友 159,854票 | 2nd指原莉乃 141,954票 | 3rd柏木由紀 104,364票

第七屆總選舉，唔單止係指原同麻友之爭，柏木由紀亦都票數大增。最終都係由指原重奪第一名。比較特別嘅係AKB48嘅靈魂人物 — 高橋南 宣佈畢業，最後一次參選。高橋南係AKB48嘅「總監督」，即係AKB48所有成員嘅領袖。雖然佢對AKB48非常重要，作出莫大嘅貢獻，但最終得票137,252(第六屆57,388，票數增加一倍有多)，只係拎到第4名。要做到第一名真係一件好困難嘅事。

第七屆(2015年)總選舉前三名票數:
1st指原莉乃194,049票 | 2nd柏木由紀 167,183票 | 3rd渡辺麻友165,789票

直到第七屆，總選舉都無出現過第一名連任。令到總選舉非常精彩，結果無法預計，所以先更加令人想去參與呢場活動。

extra度無提目擊者

idol唱有政治意味嘅歌真係好勁

silent majority 已經好有政治意味啦

我都係睇海女呢套日劇先知道AKB文化
樓主寫得好好 我仲慢慢睇緊

而家做野間公司個大老細據聞就係俾錢秋元康搞AKB果個
有幾年既新人研修/XX研修就係去劇場幫手...

利申:發夢夢見

本身都唔知呢首歌，肥秋真係

我想問下總選會唔會為咗增加刺激性而出現疑似做馬嘅情況?

雖然完全冇留意akb
但覺得樓主嘅介紹好有趣
點將akb可持續性咁run
點可以增加收入同時拎到人氣數據
好多其他行業範疇都可以借鑒
睇完啓發咗我好多嘢

今日唔出住，聽日一次過出2篇

其實我唔多熟劇場嘅歌，太多
仲有無其他好介紹

之後嘅篇幅會講我自己嘅睇法
不過真相係點就得佢地自己先知

樓主就係秋元康

唔好相認

聽完笑死朕？

你覺得前面講嘅歌唔掂?
定係笑緊其他野?

(十九) AKB成功之道 –選拔總選舉(6.5)

一路以嚟無人連任第一嘅總選舉，去到第八屆(2016年)終於被指原莉乃打破常規，成為連任嘅第一人。而柏木由紀喺上屆總選過後5日，被《週刊文春》爆出同男性偶像嘅緋聞，已經無力爭冠。第八屆總選舉打破以往平衡，由一直嘅兩王相爭，轉變成一枝獨秀。指原莉乃嘅票數比第二名嘅渡辺麻友多出6萬7千票，同第三名比更加係多出一倍。指原成為AKB48嘅絕對皇者。

第八屆(2016年)總選舉前三名票數:
1st指原莉乃243,011票 | 2nd渡辺麻友 175,613票 | 3rd松井珠理奈 112,341票

第九屆總選舉，多災多難嘅一年。原定喺沖繩戶外開嘅演唱會同總選舉開票，因為天氣關係而轉移到室內進行，創造出首個無現場觀眾嘅總選舉。而且有成員發表令人驚訝嘅「結婚宣言」。令人無言嘅一屆總選舉。不過好在都有少量驚喜帶畀觀眾，殺出隻黑馬 荻野由佳 ，以高票數奪取咗速報第一名，為總選舉高位排名帶嚟不確定性。而荻野由佳最終由上年八十名不入飛躍到第五名。

最終指原三連冠，而且票數比上年仲有些微增加，同第二名票數相差近10萬。就算唔鍾意指原都好，都好難唔認同指原同佢嘅Fans喺總選舉上嘅實力。

第九屆(2017年)總選舉前三名票數:
1st指原莉乃246,376| 2nd渡辺麻友 149,132票 | 3rd松井珠理奈 113,645票

From: 指原莉乃twitter

指原莉乃(加入AKB時間 = 9年) 同 渡辺麻友(加入AKB時間 = 10年) 都表示係最後一年參選(渡辺麻友亦喺總選上宣佈畢業)。回顧返指原第一次登基嘅時間係2013年。相隔4年，營運唔能夠喺原本嘅王者離開前培育出新嘅第一名。

睇MV好似好多靚女，如果全部下海......

依家睇返，原來官推只係贏過三屆
前田敦子兩屆 渡辺麻友一屆

有夢想係好事嚟嘅
但唱得主打歌嘅基本上機會極低

你個官推係指?

List返4個第一名嘅歷屆名次先:
前田敦子: 1 > 2 > 1 > 畢業
大島優子: 2 > 1 > 2 > 1 > 2 > 畢業
指原莉乃: 27 > 19 > 9 > 4 > 1 > 2 > 1 > 1 > 1
渡邊麻友: 4 > 5 > 5 > 2 > 3 > 1 > 3 > 2 > 2

其實而家啲詞係秋元康作定係掛名
我見legal high有一集影射過佢叫人代寫

天知地知同佢自己先知
揀自己信嘅一邊算

或者等時間去驗證
如果係代筆，就會有被人爆料嘅風險

中西里菜當年都好似係center

咪就係前田同渡辺
莫非我搞錯咗

分團越開越多 即係詞嘅產量越嚟越多
完全無人幫真係好難以置信

我都信有d係肥秋自己寫
但寫晒咁多首真係無可能

原本以為係指其中一個人
原來係加埋

不過指原好難介定官定民
入咗太田真係有好多資源

日文作詞難度無廣東話咁高
日文唔會好似廣東話咁限死一個詞嘅高低音

同埋有部份詞未必好有意思
例如HKT48 メロンジュース

有成員問過秋元康歌詞有咩隱含意思
得到嘅回答係無特別意思 (出處唔記得咗，搵到再補)

個人覺得唔係無可能
但究竟真相係點就真係唔知

用追故模式追曬樓主啲文。
寫得好好

AKB最好睇既係肥秋既marketing 同公關手段。
須藤既冷處理手法我真係好佩服

其他日本偶像團體有冇嘗試抄襲akb營運模式？ 佢哋成唔成功

(二十) AKB成功之道 –選拔總選舉(7)

[今篇只係個人推測，未必同事實相符，只係講下當中嘅可能性。]

之前講過，總選舉其中一個吸引之處係玩真。由總選舉嘅結果去睇，就算有AKB48嘅工作人員同我講係「造馬」，我都好難相信。首先，造馬應該就唔會揀中指原莉乃。

指原莉乃出過醜聞，亦唔係傳統印象中嘅偶像。外表喺AKB48入面唔算突出，唱歌更加係弱項，最強嘅係綜藝。AKB48雖然唔似一般嘅偶像團體，但講到尾都係偶像。如果要造馬揀一個成員代表AKB48，應該要揀渡辺麻友呢種傳統偶像，咁就唔會有「未知」嘅狀況出現。「未知」對生意人嚟講係好恐怖嘅事。
(*今年嘅總選舉黑馬 荻野由佳 同理，唔係靠第一眼就令人鍾意嘅偶像，係要經過了解先可以知道佢吸引之處嘅類型。)

再者，假如要造馬，當然係要考慮最大利益。但AKB48最大利益唔係睇一屆嘅投票，而係長久穩定嘅經營，就算重要嘅成員離開都仲可以繼續生存，先至算係成功。

AKB48可以運用Center制去棒新人，而總選舉第一就係強化版嘅Center。就算交由一般人去寫劇本，應該都可以寫出比三連霸更有趣嘅劇本。例如只係得兩個人爭嘅第一名，加入更多候選成員，作到票數相近，而且每年票數遞增，令人投更多票。而原本嘅王者離開AKB前被新人打敗，顯示世代交接成功。又或者熱門成員票數大跌，下一年反彈成為第一名。比現時總選舉結果更有趣嘅劇本實在太多，近幾年嘅總選舉重頭戲「冠軍戰」，實在無令人覺得驚喜嘅結果。

另外，造馬亦都有好多潛在問題，被發現當然會引起法律問題。而法律之外，AKB48有其他利益集團，部份成員有外簽嘅事務所，負責幫成員搵個人工作，成員畢業後就會完全轉移到外簽嘅事務所。總選舉名次會影響成員作為藝人嘅身價，而成員外簽嘅事務唔止一間，造馬就會造成利益衝突。要隱瞞所有利益關係者造馬，有一定難度，而且風險亦好高。

好多偶像團體都有握手會:

但其他地方太難複製

但唔一定要行akb48嗰套先會成功
都係秋元康做製作人嘅坂道系
同akb48唔同模式都一樣成功

啲女咁正，邊有可能唔拍拖
佢地係點樣收埋自己條仔

唔俾文春發現就得

無錯，要留意住身邊有無記者

另外，結婚宣言嘅須藤訪問度表示無乜同男友去街
淨係喺屋企入面培養感情
不過都係被人發現
其實真係好難收埋

不過唔拍拖都好正常，因為代價實在太大
被發現就等於斷送自己咁多年嘅努力
就算無畀人炒都要付出好大代價先可以令Fans回心轉意

例如2013年被文春爆出緋聞嘅 峯岸南 剃頭謝罪

(二十一) AKB成功之道 –選拔總選舉(8.1)

總選舉投票係其中一個畀Fans表達意見嘅方法，雖則係要用錢去表達。世間當然有意見批評總選舉係無良商法，或者選出嘅第一名根本唔係反映真正嘅人氣。究竟應該畀機會「受更多人鍾意」嘅偶像定係「令Fans願意付出更多」嘅偶像? 選拔總選舉制度下，係選出後者。

當然，「令Fans付出最多」嘅偶像亦都可以同時係「最多人鍾意」。不過2016年年尾AKB48就聯同NHK電視台舉辦咗場接近一人一票嘅「紅白選拔總選舉」。

流程如下:
i 投票係「日本國內限定」
ii 投票係「免費」
iii 可以透過手機App或電視機投票，一部機一票
iv 選出排名最高嘅48位成員上「紅白」表演
v 「紅白」現場直播宣佈頭16名成員，唱第二首歌

當日片段:

部分成員排名同選拔總選舉幾大出入，可以驅動大量投票嘅成員人氣不及部分選拔總選舉80名不入嘅成員。

對比選拔總選舉「升幅」大嘅成員(AKB總選2016 -> 紅白總選 | AKB總選2017):
吉田朱里 第77名 -> 第6名 | 第16名
市川美織 第81名 -> 第10名 | 第61名
大家志津香 第87名 -> 第12名 | 80名以外

對比選拔總選舉「跌幅」大嘅成員(AKB總選2016 -> 紅白總選 | AKB總選2017):
松井珠理奈 第3名 -> 第11名 | 第3名
兒玉遥 第9名 -> 第29名 | 無參選
武藤十夢 第10名 -> 第43名 | 無參選
岡田奈奈 第14名 -> 第32名 | 第9名
高橋朱里 第15名 -> 50名以外 | 第11名

紅白總選舉參考:

紅白總選舉係個一舉兩得嘅活動，一來滿足部分Fans一直對一人一票總選嘅渴求，同時亦了解到每個成員嘅人氣。但要注意嘅係，呢個票數同握手會所得嘅數據唔同。握手會係要買碟先可以參加，但紅白總選舉投票係免費。握手會可以知道嘅係「Fans嘅意向」，但紅白總選舉投票門檻低，唔係Fans都可以參與，反映埋「公眾對成員嘅意向」。

部份成員喺兩個總選嘅成績有好大差異，下一篇會講下點解。

紅白嗰個唔講差啲唔記得咗
諗落又的確可以比較下
樓主好波

想知神七佢哋喺紅白到 排名同總選嘅分別大唔大

紅白總選一定要講 兒玉遙 同 矢倉楓子
兩個大跌灰到即刻唔參加總選

紅白個總選好似唔係年年搞
所以無神七

佢應該係問緊選拔總選神七 同紅白比較
右一係選拔總選2016, 右二係紅白排位

其實係樓主quote出黎果個網可以睇晒

如果係用啱啱完左嘅2017黎比
│２０１７│紅白
指原莉乃 │ １ │２
渡邊麻友 │ ２ │４
松井珠理奈 │ ３ │１１
宮脇咲良 │ ４ │５
荻野由佳 │ ５ │Ｎ／Ａ
須田亞香里 │ ６ │１３
橫山由依 │ ７ │８

個營運真係好撚貼地
咁樣做生意真唔發達都難

兩邊拍埋嚟睇真係好有趣
可惜個活動係同電視台合作搞
應該唔會有第二次

學野

松井珠理奈

太多頁冇追哂
有冇同つんく個 hello project! 比較過？

無，對H!P唔熟
日後了解多D先再寫

樓主寫得好好 繼續支持

樓豬有冇話最鐘意邊個

(二十一) AKB成功之道 –選拔總選舉(8.2)

紅白當日，唱完第一首歌之後就宣佈頭16名嘅成員，成員都係當時先知結果，可以睇到佢吔嘅真實反應。結果宣佈得好快，有好多令人意外嘅結果出現。而去到第3名，指原莉乃嘅名仲未出現。指原喺2016選拔總選舉票數力壓其他成員，無疑係第一名嘅熱門人選。

宣佈第二名嗰陣，指原莉乃嘅名卒先出現喺大螢幕，山本彩成為紅白總選舉嘅第一名。山本彩之前已經表示2016年總選舉係最後一次參選，佢喺2016年總選嘅名次係第4名(110,411票)，同指原相差十萬票以上(指原2016總選得票243,011)。但係接近一人一票嘅紅白總選舉反而可以打敗指原，究竟邊一種冠軍比較厲害就自行判斷(人數 vs 付出)，無絕對嘅答案。

紅白總選結果對AKB48整體嚟講係一件好事。指原莉乃當時已經羸過三次選拔總選舉冠軍(現時係四次)，再拎多個冠軍頭銜都唔會對佢事業有好大幫助。反而山本彩打敗總選舉嘅絕對王者，可以帶驚喜畀觀眾，反映AKB48唔係一枝獨秀，仍然存在競爭。

山本彩係分團NMB48嘅成員，加入NMB48前曾經組過女子樂團出唱片。樂團解散後加入NMB48，以歌手為目標成為偶像。山本彩係一個全能型嘅成員，無論係表演、綜藝節目都有一定實力。而且佢亦都係NMB48嘅領袖，同指原一樣係可以帶領其他成員嘅人。2015年AKB48為晨間劇《阿淺來了》(日文:《あさが来た》)唱主題曲 — 《365日的紙飛機》(日文:《365日の紙飛行機》)，呢首歌嘅Center係山本彩。

《365日的紙飛機》現場表演:

NHK晨間劇影響力大，星期一至六朝早播放，每集15分鐘。《阿淺來了》平均收視率達23.5%。另外，大家比較熟悉嘅《海女》(日文:《あまちゃん》)亦都係NHK晨間劇。

《阿淺來了》收視報導(日文):

晨間劇同主題曲相輔相成，觀眾一個星期有6日嘅朝早都會聽到《365日的紙飛機》，令到呢首歌成為AKB48最近期有國民度嘅歌，年齡層比較高嘅觀眾都因為《阿淺來了》而認識AKB48。作為Center嘅山本彩人氣亦都上升，2016年亦推出個人專輯同埋進行日本巡演，為個人發展鋪路。

山本彩專輯封面:

From:

「選拔總選舉」同「紅白總選舉」選出唔同嘅人。令到大家確認到一個事實，個世界唔係咁簡單，將人氣轉化為收入唔係一件容易嘅事，要先認識觀眾到底想買咩。

*補充返上一篇，紅白總選舉唔係「報名制」，所有成員都要參加。有部份成員唔願意參加選拔總選舉，紅白總選舉亦可以了解到佢哋嘅人氣。

待續…

秋元康

唔講唔知山本彩咁威

又真係幾可愛

冇左paruru 真係冇其他人想推呀

有少少唔明另外的xx46 係咩？

AKB48 Group泛指所有48團體
最大特點就係有劇場
會命名為 x劇場所在地)48

而秋元康亦製作出坂道系偶像
以xx坂46命名 (日文「坂」係指斜坡)
現時只有兩個團，「乃木坂46」同「欅坂46」
雖然都係由秋元康製作
但經營概念唔同，坂道系無劇場/總選舉等等
公司亦都唔同

好彩46系無總選
或者可能人少唔攪
肥秋亦都講過唔攪
不過當要用盡賺錢就難講

(二十一) AKB成功之道 –選拔總選舉(8.3)

紅白(接近一人一票)總選舉同一般選拔總選舉嘅對比，可以畀大家睇到「喜愛」係要分為「廣度」同「深度」。廣度即係人數，深度就係忠誠度。最理想嘅情況係兩者兼得。

經營偶像要由知名度作為起點，再有實力嘅成員，無人識都係無用。而之後唔同嘅活動有高低不同嘅門檻(金錢、地點、時間等)，到底參唔參與，就係由忠誠度決定。握手會/睇live都算係門檻低嘅活動，唔需要花費大量金錢(次數適量的話)。而收集週邊產品/總選舉大量投票/送網上直播平台虛擬禮物之類，就係由忠誠度比較高嘅Fans參與。

有咩週邊? 可以參考下AKB48官網:

偶像經營唔容易，要搵到適合成員嘅舞台，幫佢哋發揮實力去增加Fans同提升個人支持度。而營利嘅部份，就要考慮到每一個成員嘅Fans有咩特性，點樣嘅服務/產品先可以令佢哋使錢。紅白總選舉第一嘅山本彩，2016選拔總選舉只係第4名。山本彩近期嘅握手會都係第一輪抽選就已經賣晒，Fans數目多，但唔代表當中會有好多Fans搏老命咁去投票。

要賺Fans錢就要了解佢吔，究竟個別成員嘅Fans群係男定女多、年齡層係點(愈高愈有消費力)、地區文化、地區分佈等等。了解後先再做決策，到底搞咩活動、喺邊度搞、收費高低。用以下山本彩同指原莉乃2016年舉行嘅活動為例:

山本彩Live Tour 2016:
門票售價: 5400yen =約378 HKD [以1HKD : 7Yen 計算]
日期&會場&會場最大收容人數: (全部場次完售)
2016年11月2日 Zepp名古屋 (1864人)

2016年11月8日 Zepp東京 (2709人)

2016年11月14日 Zepp札幌 (2009人)

2016年11月21日 Zepp難波 (2513人)
2016年11月22日 Zepp難波 (2513人)

參考:

山本彩Live Tour 2016 dvd封面:

From:

指原莉乃Dinner Show:
簡單描述: 有野食有歌聽
日期: 2016年11月20日，分 日間/晚間 兩場
門票售價: 34500yen = 約2415 HKD [以1HKD : 7Yen 計算]，日間場大學生以下嘅學生1折
會場:
賣出: 兩場共1600位 (完售)
參考:

指原莉乃Dinner Show宣傳海報:

From:

兩個活動都係完售，約略咁計算收入，山本彩Live Tour 2016收入約438萬HKD，而指原莉乃Dinner Show收入約386萬HKD。而成本無辦法知道，唔會知道佢哋賺幾多錢或者有無蝕。但重點係，唔同成員嘅賺錢方法唔一樣，要對症下藥。指原嘅Fans年齡層比較高，可以搞高消費嘅活動。而鍾意山本彩嘅人比起總選舉，或者更願意使錢去握手/睇live。

下一篇會講其他兩個總選落差大嘅成員。

樓主真係AKB專家

彩姐個tour真係抵睇
3舊幾水
香港求其一件都幾舊水 仲要唔知唱乜

唱功 AKB 邊個最好?

以前 增田有華唱功係真係好好 超曬偶像水準 雖然畢咗業 不過想推介一下 可以去youtube聽下佢啲solo 依家akb我就唔知 印象中橫山由依都好似ok? 不過其實多數都都唔好得去邊...

樓主akb48入面最中意邊個
除左秋元康

46系總選=握手會成績=每次單曲選拔

樓主 我想話俾你知
睇你呢個post已經成為我生活中嘅新習慣
每晚都會上嚟睇下有無update
每次都睇得好過癮
想同你講聲多謝
真係對48group認識多咗好多
你就好似連登48解說界嘅秋元康
希望你會繼續寫更多好文

支持 自己都好鐘意日研
繼續等你出文

7算嘅話應該係
1HKD : 14.3Yen

咪係山本彩囉，渡辺麻友都算top
如果計埋46G，生田繪梨花都唔錯

Thanks
計係計7算，說明寫錯

多謝支持，睇得開心就好

點都要揀的話...
綜藝節目: 指原
劇: 大島優子
表演: 欅坂46嘅平手友梨奈 (師傅Takahiro教得太好)

花花果種更適合音樂劇

(二十一) AKB成功之道 –選拔總選舉(8.4)

除咗最受公眾關注嘅冠軍爭奪戰，其實總選舉仲有好多故事。有捱咗好多年終於有成果嘅成員，有令人期待嘅新星，有遭遇挫折嘅成員，亦有跌倒過而變得更強大嘅成員。今篇會講下部份一般人唔會留意嘅成員。

重溫一下之前列出嘅兩個總選落差大嘅成員，加埋票數去睇:
對比選拔總選舉「升幅」大嘅成員(AKB總選2016 -> 紅白總選 | AKB總選2017):
吉田朱里 第77名(13,512票)-> 第6名(11,101票) | 第16名(35,540票)
市川美織 第81名(12,970票)-> 第10名(8,624票) | 第61名(18,814票)
大家志津香 第87名(11,498票)-> 第12名(8,110票) | 80名以外

對比選拔總選舉「跌幅」大嘅成員(AKB總選2016 -> 紅白總選 | AKB總選2017):
松井珠理奈 第3名(112,341票)-> 第11名(8,541票) | 第3名(113,645票)
兒玉遥 第9名(60,591票) -> 第29名(3,734票) | 無參選
武藤十夢 第10名(58,624票) -> 第43名(3,019票) | 無參選
岡田奈奈 第14名(43,318票) -> 第32名(3,668票) | 第9名(48,143票)
高橋朱里 第15名(40,648票) -> 50名以外 | 第11名(42,663票)

紅白總選舉參考:

如果大家有興趣知道Fans對成員嘅喜愛有幾深，可以計下紅白總選舉同選拔總選舉票數比例，就可以得出一個大概嘅答案。「假設」紅白1票等於1個人，紅白總選舉頭5名嘅票數比例 (紅白:2016選拔總選舉):

山本彩 41,190 : 110,411 = 1 : 2.68
指原莉乃 34,247 : 243,011 = 1 : 7.10
島崎遥香 19,002 : 68,126 = 1 : 3.59
渡辺麻友 15,473 : 175,613 = 1 : 11.35
宮脇咲良 11,552 : 78,279 = 1 : 6.78

右邊嘅數字可以「估算」平均每個Fans喺選拔總選舉為成員投幾多票。如果更進一步，更加可以用「團」作為單位，睇下各個團有無分別，了解唔同地區Fans嘅投入度。有分別的話就去睇下投入度比較高嘅分團，到底經營上有咩分別，搵出成功嘅因素。

紅白總選舉名次跌幅比較大嘅成員，比例全部都超過1 : 10。顯示Fans願意為佢哋使好多錢大量投票，但弱點好明顯，就係泛人氣比較差。需要更多個人工作去提升個人知名度。

而紅白總選舉名次飛躍嘅成員比較特別，佢哋有泛人氣嘅原因各有不同。

大家志津香自2012年起就已經係星期三黃金時間猜謎綜藝節目《Cream Quiz 奇蹟9》(日文: くりぃむクイズ ミラクル9)嘅常規成員。成員要單獨上電視都唔容易，大家志津香自然比其他成員有更多觀眾認識。

節目官網:

市川美織就唔能夠肯定，佢唔似大家志津香有得常規上AKB48以外嘅節目。不過佢係一個畀到人深刻印象嘅成員，佢嘅夢想係成為一個「新鮮檸檬」。大家或者唔明我講緊咩，而我亦同樣唔明白佢嘅夢想。想成為檸檬或者只係一個角色設計，但市川美織真係演得好徹底，好難講呢個形象幫到佢定係害到佢，但起碼觀眾會記得佢。

市川美織自我介紹:

至於吉田朱里，佢除咗做偶像，仲係一個教化妝嘅Youtuber。拍Youtube係由2016年2月2日開始，2016選拔總選舉(77名)未有成效，對比2015年嘅成績(64名)反而仲退步咗。而紅白總選舉終於見到成效，竟然一下躍升到第6名。現時佢Youtube嘅訂閱人數已經超過28萬。

吉田朱里Youtube Channel:

三個人喺紅白總選舉都有高排名，但去到2017選拔總選舉，可以維持紅白總選氣勢嘅，就只有吉田朱里。大家志津香排名同2016年一樣都係圈外(80名以外)，而市川美織雖然由圈外入返圈內，但61名對於已經加入AKB48 7年嘅佢，實在無咩作用。不過佢2017年2月11日亦都開設咗Youtube Channel，現時訂閱人數大約3萬5千，有無成效就睇下年。

市川美織Youtube Channel:

吉田朱里係三人之中唯一喺2017選拔總選舉都有大突破嘅成員，啱啱好第16名晉身選拔成員。女性偶像本來目標觀眾係以男性為主，而吉田朱里嘅Youtube頻道係教人化妝整頭，內容係以女性為主，反而可以突圍而出，攻克未必鍾意偶像嘅一般人。

吉田朱里現時嘅成功，亦都令人反思要提升偶像個人知名度同支持度，上一般嘅電視節目其實唔係必需。上電視節目鏡頭未必多，又要同其他藝人競爭。可以喺有限嘅鏡頭之下表現到自己，會係成名嘅「捷徑」。但係喺網絡時代下，有更多平台可以展現出自己嘅實力，鏡頭亦操縱喺自己嘅手入面，其實唔一定要再依賴電視嘅力量。正如上年大熱嘅「PPAP」，就由網絡殺到入電視。

秋元康又有新搞作
策劃新嘅偶像徵選節目《Last Idol》

偶像淘汰賽
不論職業定業餘都可以參加
即係現役偶像只要有事務所批准都可以參與
先揀出7個人作為候選者
之後每集都會有挑戰者，指名其中1人單挑
羸嘅留輸嘅走
最後留得低嘅7個人組成團體
獎勵係會出碟、成為雜誌封面、有冠名電視節目

好期待

宣傳片:

召募網頁:
電視台網頁:

咁多諗頭

無論你念到d咩偉大的發明或技術 最後都會比大陸人抄襲或竊取 好似之前本來有兩團姐妹團已經脫離左akb 大陸仲要無賴到話佢地營運出色

又開多隊新嘢

秋元康一年搵幾多錢

佢根本唔會專心做死一樣野

只係SNH48被踢走

一陣5點50分又有直播選拔發表

分團STU48嘅第一隻碟
想感受下選拔係點可以到時去下面條link:

上次post嘅HKT48直播選拔發表完全無眼睇
完全無成員在場

其實重點都係睇下成員嘅神情
如果今次都係咁大家就可以唔使睇

以前有人估係50-100億Yen
係根據2011年國稅廳調查
年收入50-100億Yen嘅「文筆・作曲・美術家」只有1個人
所以有人估係佢

而現時乃木坂46係高峄期，欅坂46又急速上升
應該比2011年更高

邊度得黎咁多idea

(二十二) AKB成功之道 –選拔總選舉(9/End)

選拔總選舉，當中有人歡喜有人愁，但愁嘅人應該佔多數。成員太多，選拔位置太少。到底選拔總選舉為AKB48、為成員帶嚟啲咩?

偶像經營無正確嘅答案，因為答案會隨時間而改變。簡單嘅做法係隨風擺，大眾想要咩就製作點樣嘅偶像。但秋元康同佢嘅團隊所選擇嘅係創造出新嘅答案。

AKB48係一場賭博，又或者可以話係一場大型實驗，用新嘅方式去培育出演藝界嘅人才。根據秋元康嘅紀錄片同專訪，就會了解到佢係一個鍾意打破「予定調和」(日文)嘅人。「予定調和」係指事件發展按照大眾期望嘅方向進行。

AKB48係不斷打破常規嘅偶像團體(當中有好有壊)。營運有好多別樹一格嘅制度，例如有交由Fans做決定嘅「選拔總選舉」，亦有將選拔交由運氣決定嘅「猜拳大會」。再者，營運經常會喺演唱會或者握手會期間公佈令成員同Fans驚喜或驚嚇嘅消息，例如紅白總選舉就係成員唔知情嘅情況下突然宣佈。以前嘅AKB48基本上唔會令觀眾覺得悶，會不斷去做無人做過嘅事娛樂大家。

一般偶像唔似AKB48成員咁要面對咁多磨練同挑戰。其他偶像就似被圈養咁悉心照顧。而AKB48係放養式，成員要喺嚴峻嘅環境生存。AKB48人數多，當中存在激烈嘅競爭，成員為團體努力嘅同時，亦要考慮個人嘅前途。

由選拔制(Center>前排>後排)到選拔總選舉，都係要突出「個體」嘅制度。AKB48唔係製作緊一個有固定風格嘅團體，而係牽引出成員嘅個人風格去吸引一班只係支持一個成員嘅Fans。

喺AKB48金字塔入面，每一層嘅成員都有自己嘅難關。「新人」就係由零開始，畀觀眾去睇自身嘅成長。「中層」係一個泥沼，成員要突破到上層嘅關口或者搵其他出路，否則就會深陷泥沼，最後寂寂無名咁離開。「上層」成員就要搵自己嘅路，唔係要去爭AKB48嘅頂點，而係挑戰AKB48以外嘅世界。一道又一道嘅難題，成就出少量可以喺競爭激烈嘅環境下生存嘅成員。

2007年1月28日，秋元康喺AKB48紀錄片《ＡＫＢ４８物語 Vol.2～東京・秋葉原から全国へ。ウワサの少女たちが目指す場所。～》就講到，對於AKB48嘅將來，佢希望可以真正意義咁培育出「藝能人」(原句係「Talent」)，發掘出成員嘅才能。成員可能會成為歌手、演員，甚至可能會有搞笑藝人、作曲家、作詞家、小說家、女主播都唔定。

回顧過去，AKB48已經做到咗秋元康當初想做嘅事。咁以後AKB48到底係維持現狀定係作出改變去搵新目標? 就要繼續去睇佢哋嘅故事。

AKB48物語:

今篇係總選篇嘅總結
呢幾日狀態比較差，所以出得慢咗

之後開始係分團篇
因為要搵更多資料，所以更新都會比較慢
希望大家見諒

感覺上佢係寓工作於娛樂

荻野由佳直播驚喜發表
外簽大型事務所Horipro (旗下有藤原竜也/妻夫木聡/綾瀬遙等等)
旗下藝人參考:

總選舉就係咁神奇
唔係睇資歷，而係由Fans親自去成就偶像

唔係嘛

補埋新聞(日文):

發表時片段(注意音量，會有尖叫):

點解接受唔到 ?
其實好有特色，佢反應好大
啱晒拍綜藝節目

先入為主
外表唔討好

不過有巴打講佢sr做得好好

事務所簽先定總選好先
真係唔知雞先定蛋先
雖然睇佢反應似係啱啱先知

按正常情況去諗
營運應該唔會推佢，風險太高
正如金庸財盡巴打所講，佢唔係第一印象就吸引到人
如果唔係總選速報第一都唔會有人注意

恭喜
希望ske惣田紗莉渚都可以一樣順順利利
都幾鐘意呢啲努力型既

(二十三)由AKB48走到AKB48 Group - <序>

之前嘅篇章一路只係用「AKB48」代表「AKB48 Group」，係為咗方便大家去了解。今篇開始會分返開AKB48同AKB48 Group(AKB48G)。AKB48只係代表1個團，而AKB48G就包括埋所有分團。

AKB48G嘅分團命名都係以「劇場所在地」嘅簡稱同數字「48」組成。唔同於一般事務所，唔同嘅組合會用唔相關嘅名，製作出唔同風格嘅偶像。AKB48G嘅分團都係運用AKB48嘅制度建立。

AKB48G體系複雜，先講一下個人點定義「分團」。因為有一部份應該當佢係「分團」定「分隊」，視乎觀點與角度。個人去睇，「分團」最基本嘅2樣嘢係「專屬劇場」同埋有以「分團名義」去出嘅Single。所以已經解散嘅SDN48，以及屬於AKB48旗下嘅Team8，都唔視為分團。而原海外分團，位於上海嘅SNH48(ShaNgHai)因為被指單方面違反契約，已經被除名。

SDN48:
固定星期六晚喺AKB劇場進行公演，以「SaturDay Night」簡寫命名，成員年齡比較大，行性感路線。2012年解散。

Team8:
由Toyota贊助成立，相對AKB48本來「想見就去見嘅偶像」(会いに行けるアイドル)概念，AKB48 Team8係以「偶像去見你」(会いに行くアイドル)嘅概念運行。成員數目會固定為47人，係由日本47個都道府縣之中，各徵選出1個當地出身嘅成員。Team8人數比部份分團仲要多。而當有成員畢業，就會去返畢業成員嘅出身地區進行徵選補充人員。

Team8 官方網頁:

現時AKB48G運行緊嘅團一共有8個(日本6個、海外2個)，海外籌備緊嘅團有1個。

From:

日本:
AKB48 (東京‧秋葉原 AKihaBara)
SKE48 (名古屋‧栄 SaKaE)
NMB48 (大阪‧難波 NaMBa )
HKT48 (福岡‧博多 HaKaTa)
NGT48 (新潟 NiiGaTa)
STU48 (瀨戶內 SeToUchi)

海外:
JKT48 (印尼‧雅加達 JaKarTa)
BNK48 (泰國‧曼谷 BaNgKok)
TPE48(台灣‧台北 TaiPEi) 籌備中

分團篇開始，之後會更詳細咁畀大家了解分團。

其實好多成員都好努力
運氣機遇真係好重要

好似佢兩個咁參加左好多次面選都落選
但終於都入到咁

未睇過akb但樓主講解得好清晰
大開眼界

原本對akb48完全無認識
睇完個po真係學到好多野
Btw樓主好勁

多謝樓上嘅支持

間唔中都上一上水先
等大家唔使擔心會斷尾

可能要多幾日先出到文
分團篇涉及嘅資料多前面好多
要更多時間去整理/做確認

海外分團仲有賓妹MNL48籌備無聲氣咗好耐

Thanks，我漏咗

【修正分團list】
日本:
AKB48 (東京‧秋葉原 AKihaBara)
SKE48 (名古屋‧栄 SaKaE)
NMB48 (大阪‧難波 NaMBa )
HKT48 (福岡‧博多 HaKaTa)
NGT48 (新潟 NiiGaTa)
STU48 (瀨戶內 SeToUchi)

海外:
JKT48 (印尼‧雅加達 JaKarTa)
BNK48 (泰國‧曼谷 BaNgKok)
MNL48(菲律賓‧馬尼拉MaNiLa) 籌備中
TPE48(台灣‧台北 TaiPEi) 籌備中
SNH48(中國‧上海 ShaNgHai) 2016年6月已被官方除名，獨立經營中

獨立經營嘅中國48團仲有：
BEJ48(中國‧北京 BEiJing)
GNZ48(中國‧廣州 GuaNgZhou)

既然提到，先簡單咁講一下畀唔認識嘅人知

SNH48(上海)係由AKB48官方同中國經營方合作成立
而其他中國48分團係由SNH48營運方成立
所以都係「偽48分團」

除咗上海/北京/廣州，仲有瀋陽嘅SHY48
今年6月2日亦宣佈會喺重慶成立CKG48

2016年4月SNH48營運方宣佈成立北京/廣州分團
而同年6月AKB48營運指SNH48營運方單方面違反契約
將SNH48除名，亦表示對於北京/廣州分團唔知情

現時TPE48(台北)9月1日開始徵選成員
之後正版48團就會重返中文圈
到底邊一邊會更受歡迎
結果令人期待

強帖留明

(二十四)由AKB48走到AKB48 Group – 分團營運模式(1)

AKB48G分團之間嘅關係，可謂一言難盡。先講日本國內分團。

AKB48G架構隨住規模擴展變得愈嚟愈複雜。並唔係所有分團都係由本店AKB48嘅事務所「AKS」管理，部份分團係同其他公司合作成立，導致所有48團嘅利益並唔一致。另外，分團就算係「AKS」旗下，唱片發行商亦各有不同。
*相關公司之後嘅篇章介紹

一般情況下，有問題出現都係由總製作人秋元康去揹鍋捱鬧 (因為佢間中會出演電視/電台節目，都算係公眾人物，係最為人熟知嘅AKB48G管理層)。但實際上AKB48G已經變成規模龐大嘅偶像團體，牽涉眾多嘅利益集團。就算係總製作人，都未必對AKB48G有絕對權力。

2016年上映嘅HKT48紀錄片《尾崎支配人哭泣的夜晚DOCUMENTARY of HKT48》(日文: 尾崎支配人が泣いた夜) 之中，就記錄咗一段秋元康同相關工作人員會議，決定HKT48 第六隻Single《しぇからしか!》嘅選拔成員。會議上秋元康提到希望畀成員田中菜津美入選拔，但田中最後都係無入到選拔。可以睇到秋元康嘅意見唔等於絕對嘅命令。

*DOCUMENTARY of HKT48海報，導演係由HKT48領袖指原莉乃擔任，指原作為偶像除咗有台前嘅綜藝能力，亦有台後嘅策劃力，係佢成功嘅因素之一。

當AKB48走到AKB48G，雖然為AKB48帶嚟更多人氣，但分團同時一路侵蝕緊本店AKB48嘅資源。最初，AKB48出碟當然只係得AKB48嘅成員。但分團出現之後，就開始加入分團嘅成員以AKB48名義出碟。分團數量增加，屬於AKB48成員嘅選拔位置就愈少。AKB48嘅名唔再只係屬於AKB48，而係屬於AKB48G。

待續…

(二十四)由AKB48走到AKB48 Group – 分團營運模式(2)

第一次有分團成員加入到AKB48嘅Single，係2008年，亦即係第一個分團SKE48成立嘅年份。當年AKB48出現重大危機，同年較早時間發行嘅8th Single《櫻花花瓣2008》(日文: 桜の花びらたち2008)，營銷手法被指涉嫌違反日本嘅反壟斷法(日文: 独占禁止法)，導致AKB48同原本嘅音樂發行商「DefSTAR Records」(Sony Music旗下品牌)解約。

*8th Single營銷問題: 於劇場買碟送海報，海報種類有44種，部份有簽名。集齊到44種海報可以參加特別活動。被指涉嫌違反法例之後中止活動，容許客人退貨。

同唱片公司解約，令到AKB48無辦法出碟，9th Single《Baby! Baby! Baby!》只可以用網路下載模式銷售。之後AKB48同「KING RECORDS」簽約，相隔8個月左右終於可以再次推出實體唱片。

2008年8月23日SKE48初次披露
2008年10月5日SKE48首次進行劇場公演
2008年10月22日發行AKB48 10th Single《大聲鑽石》。

AKB48 Single早期銷量低，07-08年銷量只係徘徊喺2萬左右，係最艱難嘅時期。時隔多個月推出新Single，營運做咗個冒險嘅決定。《大聲鑽石》係採取雙Center(W Center)嘅排位，由AKB48嘅前田敦子同SKE48松井珠理奈擔任Center。松井珠理奈當年只係得11歲，加入AKB48G唔夠3個月，就將重要嘅位置交畀佢。

AKB48 10th Single《大聲鑽石》其中一個封面，人物係松井珠理奈，外表比年齡成熟得多

《大聲鑽石》係AKB48嘅轉捩點，銷量由之前嘅2萬左右大幅推進到9萬以上。加入一個非常年輕嘅新人做Center去引發話題，成為新歌嘅宣傳點之外，亦可以為新分團造勢。營運成功咁運用「Center制」，空降新人製造出一石二鳥嘅效果。

《大聲鑽石》MV:

Single銷量參考:

待續…

呢個post真心正！

黎度會唔會變黑珠po

留名
對AKB48系既認識只有睇過白間美琉波彈彈個gif

救世珠

珠幾好呀
有佢先可以令下年嘅總選舉有睇頭

可以刺激到其他成員嘅Fans
唔畀佢拎第一

補充返最重要嘅資料:

應該係ドリアン少年MV 1分44秒

額外講多少少野:

前面嘅篇章講過，偶像就係要用一切方法去得到觀眾嘅喜愛。AKB48G雖然係戀愛禁止，但應該講唔上係賣清純嘅偶像。

AKB48G係龍蛇混雜嘅團體，無特定風格。清純又有，性感又有。就算係身材好，但要唔要拎出嚟做武器，係成員自己嘅考慮。

性感對男性觀眾絕對係好殺食嘅武器，正如樓上嘅巴打咁，就算完全唔知AKB48係咩，都會記得成員嘅名同樣。

AKB48G嘅成員經常都會有影泳衣相嘅工作，性感程度不一，有時一張靚相就足以改變成員嘅前途。

每年AKB48G總選舉前都會出本Guide book，介紹下成員。今年Guide book就拍咗一輯「AKB48選拔總選舉“注目的100人”」嘅相。係一輯成員着住內衣影嘅單人相。

SKE48成員北野瑠華嘅相一出街，就引起廣泛討論。係一張會令正常男人會心微笑嘅相，實在太兇狠。

睇相:

以下重點:
攝影係一門學問，影人當中涉及到化妝/髮型/服裝/場景等等，Model亦要配合到攝影師去做表情動作。所有野都搞得掂先可以影出一張靚相。北野瑠華張相除咗係靠佢天賦嘅本錢之外，其實亦都影出同佢平時唔同嘅感覺，將佢嘅魅力提升。

大家可以睇下佢嘅影片:

應該未必會覺得同張相一樣咁靚

以下係個人推測:
一張好嘅相可以改變好多野。北野瑠華2013年加入SKE48，雖然佢選拔總選舉未有排名(80名以外)，但7月19日發行嘅新曲，北野瑠華初次成為選拔成員，感覺上就係張相為佢帶嚟嘅正面影響。

真係好兇狠

頭幾張單曲銷量好地地
一到07年就即刻跌一半銷量

即刻諗起橋本環奈嘅奇跡の一枚

其實日本啲akb fans點睇佢

事實係佢總選排名有3甲，可以想像到有幾多FANS，
但同香港差不多，要黑佢都大有人在

佢細個真係好似梁烈唯

我覺任何idol係日本都可以比人黑一餐

(二十四)由AKB48走到AKB48 Group – 分團營運模式(3)

AKB48G，最基本嘅產品係Single(單曲)同Album(專輯)，出碟上本店AKB48同其他分團有咩分別呢? 前篇又點解會話分團侵蝕緊本店AKB48呢?

先列出直到2016年每年推出嘅Single同Album數目:

備註:
*「+」號後係Album，AKB48專輯包括「精選專輯」同「原創專輯」

*各分團開始/出道時間 (以首次劇場公演定為正式開始活動，出道即係首次推出Single):

*STU初次亮相係2017年5月3日，由於劇場仲係籌備當中，相隔日數以初次亮相計算。

*2010-2013年「猜拳大會」都有以AKB48名義出Single，「猜拳大會」即係以猜包剪揼去決定選拔成員嘅活動。但自2014年開始改變形式，唔再以AKB48名義出碟，14-15年冠軍獎勵係冠軍有Solo曲，第2-15名唱c/w曲(c/w = Couple with，Single一般收錄幾首歌，分為主打歌同c/w，一般情況下只會宣傳主打歌)。而16年又改變，轉為第1-7名唱主打歌，8-14名唱c/w曲，以AKB48 Unit名義出碟(Unit即係小組)。

就咁睇上面嘅Single數目表，雖然AKB48出嘅碟係最多，但AKB48成員所得到嘅機會反而比較少。起初只係得一個分團，讓出一個位都唔係好大問題。但分團愈多，屬於AKB48成員嘅位置就愈少。

「資源唔夠分」本來就係AKB48嘅問題，而現時人數比早期更多(AKB48 Team8有47人，都相當於一個分團嘅規模)，又要將位置分畀分團，資源更加緊缺。

各團人數參考:

AKB48 Single選拔各團人數List:

*黃色係總選Single
*部分成員兼任2個團，以佢哋原本嘅團計算
*有乃木坂46嘅成員係因為2014年「AKB48 Group大組閣祭」(成員隨時間畢業，令各Team成員人氣/實力唔平均，大組閣祭即係將成員打散，重組各個團內Team)，乃木坂46嘅生駒里奈同SKE48嘅松井玲奈成為交換留學生，兩者都兼任48/46團。

睇上面嘅表大家應該就可以明白到，點解會話AKB48被分團侵蝕。成為選拔成員即係有機會上電視、出演唔同嘅Live。分團Single只會有分團嘅成員成為選拔，而分團嘅「重要成員」更加可以成為AKB48嘅選拔，得到2個團嘅資源。但本店AKB48就相反，除咗自己團之外，仲要同分團嘅人氣成員競爭，有潛質嘅成員都好難衝出劇場上電視表演。

營運將AKB48嘅名畀咗AKB48G，AKB48 Single嘅握手會，整個AKB48G都會參與，運用整個AKB48G嘅力量去維持住百萬銷量。現時嘅發展令到本店AKB48走入困局，遲下新分團STU48加入埋選拔，本部成員就更加無位企。究竟要唔要放棄百萬銷量或者運用其他方法去提升返本部嘅力量，係現時營運要面對嘅問題。

AKB48已死，好多年前已經開始有人講，當有重要成員畢業就會有AKB48玩完嘅討論。但到現時為止，AKB48無死之餘仲繼續擴張，不過人氣度對比全盛期確實係有下降。比Single貴3倍左右嘅Album，2012年同2014年係有百萬銷量，而今年初推出嘅Album銷量係六十幾萬。

近年AKB48G已經唔再有超越觀眾想像嘅新活動，當初令人震撼嘅總選舉/猜拳大會，已經變成例行公事。今年嘅總選舉更加因為營運決策錯誤，而喺無現場觀眾嘅情況下進行，連例行公事都做得差。現時係AKB48G嘅重要時期，公眾認識嘅現任成員買少見少。究竟AKB48G會好似指原莉乃咁跌倒之後大逆轉，定係會慢慢消磨剩餘價值，就要睇未來幾年嘅造化。

如果要講最近期令人覺得有希望嘅，就係分團STU48嘅概念:

劇場唔再係一個定點，而係「船上劇場」，巡迴唔同地方表演。現時劇場未完工，希望唔會令人失望。

的確係，日本討論區都幾激進

橋本環奈真係好好嘅例子

強貼留名

留名

無睇過AKB48，但多多少少有聽過成員D名

就咁睇樓主介紹，個人覺得，其實秋元康就係將偶像制度化，變左好似讀書咁，比你由低開始慢慢接觸唔同知識，得閑就r下船r下intern，而總選舉就係考試，至於考完試出唔出社會大學就自己決定
我諗AKB48同傳統偶像條路其實應該差唔多，不過就係變左好似一間名校咁，有資源有人脈比你試想做既野，令想成為偶像既人兜少唔少路，某程度都係一種善舉

有時見到樓主會拉到46黎講，樓主介唔介意係度講埋46同48係營運模式既分别

strong post lm

AKB48的確可以話係似一間學校/公司
不過加入48團唔一定比其他偶像好
人數永遠>資源，其他偶像可能只要過到徵選，就可以有自己嘅作品
但加入48團係有可能幾年都入唔到選拔直接畢業
好多成員付出全部青春但最後一無所有

46同48分別 #167 簡單講過，不過近排有新體會:

46無劇場/無總選舉/唔會開個人Twitter
行傳統偶像路線，同Fans保持距離

現時有2個46團，「乃木坂46」同「欅坂46」
風格上有好大差異，唔似48團會有交集
兩個團係獨立運行

乃木坂46:
行美顏/清純/大小姐風，將更多成員發展做Model
近期制服風格以高貴為主
最近徵嘅三期生好明顯亦係為咗行Model/時尚路線
用一個字去代表乃木坂46，我會用「靚」

欅坂46:
行反叛路線，部份制服設計似軍服
歌曲對象以年青人為主
編舞固定由著名舞者Takahiro(上野隆博‏)負責
表演比較奇特，用編舞去講歌曲嘅故事，令人印象深刻
(個人感覺係想將少眾嘅表演方式，帶入主流市場)
用一個字去代表欅坂46，我會用「型」

補充返: [red]上面嘅制服風格係指表演用服裝/red]

咁46其實係咪即係純粹普通偶團體，無話有咩特別架構

個人覺得欅坂啲舞加入咗好多現代舞元素
Btw講本店分店嗰陣會唔會講埋谷口單嘢

「乃木坂46」現時46人，同AKB48一樣有選拔制
非選拔成員稱為「Under」

「欅坂46」現時32人，暫時未有選拔制
主打歌固定由創團嘅20人加上中途加入嘅1人去唱
成員不變，只係會改變位置
而之後徵選咗11人加入成為「けやき坂46」[欅(漢字) = けやき(平假名)]
今年5月31日宣佈「けやき坂46」再徵人
由於無選拔制，所以未知會點發展「けやき坂46」

乃木坂46嘅Under同欅坂46嘅けやき坂46
同樣會有單獨live，同埋會唱Single嘅c/w曲

可以話比較似其他偶像團體，但又有AKB48嘅影子

唔該唒樓主

二人セゾン 平手段Solo好多人都覺得怪
但當係睇現代舞就
(舞蹈唔係識好多，唔肯定算唔算現代舞)

移藉會講，不過煩惱緊點樣去講

多謝你喺我未出到文嘅時候推post就真

秋元康當然係大嬴家
咁多女屌

(二十五)由AKB48走到AKB48 Group – 「48」模式部件

AKB48G經營模式可以複製到其他地方，每個48團都係由「不變」同「可變」嘅部件組成。
*以下只係列出重點

「不變」嘅部件，係「48」品牌嘅核心部份，亦即係品牌嘅價值所在。
-名/Logo設計
-總製作人: 秋元康
-擁有劇場
-公演模式
-樂曲(海外)
-選拔制
-活動

而「可變」嘅部件，就係因應環境唔同而作出嘅調整:
-人員(偶像 + 工作人員)
-適合當地文化嘅經營 (宣傳手法/價錢…)

先講「不變」嘅部份
[名/logo設計] 對於原本就認識AKB48嘅人，佢哋可以直接就掌握到分團係類似AKB48。而唔認識AKB48嘅人，就可以透過分團去認識AKB48G。AKB48G所有團嘅名都係由XXX(劇場所在地簡稱)+48組成，而Logo設計係一致，只係有英文字同顏色嘅分別。

[總製作人: 秋元康] AKB48G不論日本內外，都係由秋元康擔任總製作人。而且所有歌嘅歌詞都係由佢包辦。秋元康將自己變成AKB48G不可或缺、不可替代嘅一部份，作為商人真係非常明智，其他股東無辦法剝離佢。就算有「48」嘅名，但唔係由秋元康做製作人，就只會係一個無靈魂嘅軀殼，亦即係現時被官方除名SNH48嘅狀態。

[劇場&公演模式] 擁有專屬劇場係48團同其他偶像團體嘅差異。劇場係承載住歷史嘅場所，無論成員日後發展係點，劇場就係佢哋嘅起點。

公演模式方面，表演內容(歌曲/舞蹈/服裝)係絕大部份係定制，所以就算開分團，都可以利用過往經驗，快速訓練成員去進行公演。
*劇場公演比較複雜，會寫一篇Extra講更多。

[樂曲(海外)] 日本內嘅48團都會推出新曲。但海外分團，暫時都係源用日本48團嘅歌曲，只係將歌詞改成當地語言去推出Single。將日本嘅「音樂」輸出到海外。

[選拔制/活動] 所有團都係有選拔制，所體現嘅AKB48文化係「競爭」，透過競爭去打造出演藝界甚至其他界別嘅人才。至於特色活動，日本內嘅團係會一齊進行，而海外分團就係獨立進行。例如選拔總選舉，海外分團都會舉行，但只係有自己一個團進行。

「可變」嘅部份，令到48團可以更融入當地
[適合當地合化嘅經營] 唔同地方嘅客人有唔同特性，要掌握到佢哋嘅特性先可以決定到有效嘅手段。以宣傳為例，日本比較流行用Twitter，日本嘅成員會開個人Twitter帳戶，但就無Facebook。而以「團」去睇，日本團只有AKB48一個Facebook帳戶，但Twitter就每一個團都有開設自己嘅帳戶。最近開始活動嘅泰國分團BNK48就相反，比較著重於Facebook，會做Facebook live，更新亦都比Twitter頻密好多。

BNK48 Facebook & Twitter:

價錢方面，亦要配合返當地物價。
~AKB48
CD: 1646 Yen = 約115HKD
劇場公演(一般男性): 3100Yen = 約217 HKD
AKB48價錢資料:

~JKT48(印尼)
CD: 80000Rp = 約46HKD
劇場公演(一般男性): 120000Rp = 約70 HKD
JKT48價錢資料:

48模式非常成功，而且亦都可以話其他人無辦法複製，因為唔會有第二個秋元康。秋元康上電視講過想將48模式帶到全世界，但現時嚟睇仲係遙不可及，究竟48模式仲可以走到幾遠，可唔可以衝出亞洲，仍然係一個未知之數。

終於追到live樓主講得好正
本身對akb48嘅認識就剩係得個名,歌都無聽過,但而家覺得個營運模式真係幾得意,同埋真心癲,諗出嚟條友真係天才嚟
btw akb48個累計總銷量係咪一早入左oricon頭十同埋銷量係計哂成個group定點

諗出嚟其實未係最難，最難係夠膽去實行
好多活動都好有爭議性
真係要衝破世俗嘅束縛先做得出

現時AKB48 CD(包括Single & Album)總銷量係歷史第三/四位
同第三位嘅濱崎步好接近，未知超過佢未
不過8月30日AKB48推出新碟之後
應該就會鐵定第三名

計至2016年日本CD銷量記錄:

AKB48 計至2017年6月總銷量 = 5011.3萬

銷量係分開計，不過現時AKB48嘅碟可以話係AKB48G嘅碟
會有分團成員參與，握手會亦係總動員參加

頂真係好癲就算未超越都係遲早嘅事

Extra: AKB48G Logo

今篇會介紹一下各個團嘅Logo，講下部分logo顏色嘅意思。

選色不明: AKB48/SKE48/HKT48 (*有人知嘅話希望可以補充一下)
有官方解釋: NGT48/TPE48/BNK48/MNL48
推論: NMB48/STU48/JKT48

NGT48: 白底紅字，右下角有紅邊，靈感來自新潟縣鳥「朱鷺」
參考:

TPE48: 台灣特產水果「芒果」嘅顏色

BNK48: 泰國人鍾意嘅「蘭花」色

MNL48: 菲律賓國旗嘅藍色
官方說明:

STU48: 藍白間條，源自法國海軍水手服，配合STU48海上劇場概念
水手服歷史參考:

NMB48: 日本有大阪嘅大嬸非常鍾意着豹紋嘅觀念
各縣人民豹紋服裝購買調查，令人驚訝嘅結果，大阪並唔係第一名(日文):

JKT48: 紅色底白色字，印尼國旗為紅白色

Extra – 劇場公演

究竟「劇場公演」有咩可以睇? 又有咩吸引力?

公演收費(一般男性)大約217 HKD，可以睇到一場110分鐘左右嘅表演。公演係常規嘅表演，內容大致上固定(歌/舞/服裝/舞台效果)，編制好嘅公演有自己嘅「標題」，畀觀眾區分到表演內容。

一場劇場公演大約有15首歌(包括Encore)，同3段MC時間，流程如下:
Overture(序曲) > 全Team合唱 > MC(成員自我介紹) > 分成小組演唱 >
[MC(成員對話) > 全Team合唱] x 2

*特別寫出overture，因為無論係劇場公演定係演唱會，開場都一定會播放呢一首樂曲。鍾意睇live嘅Fans，聽overture嘅次數應該多過聽其他歌。

未必每一個公演都係跟住以上程序，但大致上就係咁嘅鋪排。
*公演詳情，可以參考(日文: 睇「歴代の劇場公演」):

中文可以睇返各團wiki，無整合版本

48團會將成員分隊(Team)，之後就按分隊進行劇場公演。上場嘅大概16人，而多出嚟嘅成員同研究生就會成為後備。每個Team都會表演同一個公演項目一段時間(幾個月至幾年不等)，完結之後就改為表演其他已有嘅公演項目或全新嘅公演。

劇場公演吸引之處
[獨有歌曲] 大部份歌都唔係出喺Single，係「劇場公演獨有」。所以睇公演唔同於電視上睇到嘅表演。

[特別公演] 由於表演內容大致上固定，Fans未必有興趣重覆去睇公演。但間中就會有特別公演，打破Team嘅界限，選出唔同Team嘅成員一齊表演，提供新鮮感。

比較令人印象深刻嘅有AKB48前成員兼總監督，高橋南喺畢業前策劃嘅8場唔同主題嘅公演。其中一場係「Staff公演」，由高橋南同工作人員一齊表演，亦都有環節安排Fans同工作人員交流。

[親切] AKB48藉藉無名嘅時候，就係靠住親民去俘虜Fans，舞台同觀眾席距離非常近。而且好多成員生日當日都會做公演(生誕祭)，元旦、聖誕等大時大節都會有公演，成員同Fans一齊渡過節日。

*生誕祭公演，Fans會組成生誕祭委員會，籌備禮物同佈置劇場外大堂

另外，生誕祭公演內容同平時嘅公演一樣，只係Encore部份會加入同Fans一齊唱生日歌，同埋固定會讀出某一個成員寫畀生日成員嘅信

[成長] 48團係有育成偶像嘅概念，徵選嘅人唔一定要有歌藝、舞藝，唔同時間睇佢哋表演，可以見證佢哋嘅進步。

[比較] 唔同Team會有機會表演返同一個公演項目，成員唱表演相同嘅歌舞，可以分辨出唔同Team或個別成員嘅表演力。再用高橋南策劃嘅特別公演做例子，其中有一場「Dance選拔公演」，揀出跳舞實力比較強嘅成員去表演。呢一班成員，唔係每一個都係Single嘅選拔人選，但佢吔嘅整體表現比Single選拔成員更好。都係嗰句，偶像唔一定係追求表演嘅實力，Single嘅選拔基本上係由最忙嘅成員組成，好難有時間將一個表演練到100%。

總結:
劇場對48團非常重要，但現時嘅淺層Fans未必會留意劇場公演，因為有更多人係經電視去認識48團。劇場有趣嘅地方係可以畀Fans挖得更深。好多出名嘅偶像，電視同Live已經係佢哋嘅全部。但48團仲有劇場，可以睇到比較少上電視嘅成員表演，又有劇場獨有嘅歌舞。

劇場亦都可以睇到48團嘅「未來」。總選舉係「見證」住歷史嘅一刻，而劇場係長時間「見證」成員由路人成長成出色嘅藝人嘅一環。

額外資料:
日本劇場公演時間表

寫到而家，想問下大家意見

成篇文比我當初構想嗰陣長咗好多
仲係睇緊嘅大家其實想詳細定精簡

詳細

詳細，唔介意等耐啲，最緊要你出po

詳細for sure

猜猜組合配色：
AKB48 - 秋葉原為日本御宅族潮聖地，以男女喜愛，代表年輕女性嘅粉紅色
SKE48 - 名古屋電視廣播塔、榮町地下購物街燈光？
HKT48 - 博多傳統紡織品「正絹角帶」？

詳細
支持您

你講地標令我搵到SKE48一個可能性

SKE48劇場所在地係商場「Sunshine Sakae」2/F

橙色可能係代表Sunshine

多謝大家支持

個人唔會無內容咁自推
所以有時個post沉咗幾日都唔使擔心會斷尾
只係出得比較慢，一定會完成全篇

其實點樣買飛睇劇場

要先網上抽選，抽中先有得買飛去睇

可以參考以下嘅文章(中文):

官網海外人士抽選Q&A(英文/日文):

詳細
因為樓主你寫依篇野走去google 其他人寫果啲akb成長史睇下
睇佢發跡既過程都幾熱血

的確係有血有淚捱出嚟
第一代成員真係白手興家

有時都會諗如果唔係同一班人
會唔會都變到咁紅
定係佢嘅環境始終可以鍛煉出國民偶像

Extra – 劇場公演(2)

劇場可容納人數唔多，但想去睇嘅人就非常多，所以想買飛係要先網上抽選。而且買飛係要出示證件核對身份，所以係好難去炒賣。

各日本劇場可容納人數:
AKB48 250
SKE48 299
NMB48 233
HKT48 286
NGT48 295
劇場可容納人數參考:

賺錢嘅角度，既然去睇劇場公演嘅人咁多，咁點解唔索性轉一個更大嘅場地賺更多錢?

[以下個人推論] 即使係新分團嘅劇場，可容納人數都係維持喺200-300，應該係考慮到劇場嘅目的而決定。劇場太大，觀眾都未必可以近距離睇偶像表演，違反「親民偶像」嘅原則。

再者，劇場係對Fans同成員有特殊意義嘅地方，所以位置唔可以隨便更改，唔係就稱唔上「專屬劇場」。分團HKT48就面對緊咁嘅問題，原本位於Hawks Town Mall嘅HKT48劇場，因為重建發展而結束營運。現時改為租用「西鉄ホール」(西鐵hall)進行劇場公演，場地唔係HKT48專用。失去「專屬劇場」，令到HKT48有時喺日本討論區被揶揄經營得差/沒落之類。

HKT48專屬劇場結束營業報導:

「西鉄ホール」網頁:

雖然劇場唔會改地點，但唔代表佢哋賺唔到更多。如果唔想錯過劇場公演，由其係「初日」(公演項目首場表演，人員陣容最完整，連最紅嘅成員都會出現)、「千秋樂」(業界用語，指公演項目嘅最後一場，同樣陣容強盛)、特別公演、畢業公演等，其實仲有其他方法去睇。

LIVE!! ON DEMAND:

劇場公演唔一定要去劇場睇，亦可以坐喺屋企睇「網上直播」。自2009年2月開始提供公演網上直播同重溫服務。現時收費係如下:

單一團任睇月費 3066Yen = 約215HKD
單場公演 540Yen / 864Yen (低/高畫質) = 約 38 / 60HKD

網上直播或重溫，唔受場地限制，只要個團更受歡迎，就可以賣得更多。為劇場公演帶嚟額外收入。

其實好多地方都有玩呢類選秀體制
台灣05年都有黑澀會 當年係本地都算成功 但影響力當然冇akb48咁勁

我覺得有秋元康應該都會紅到

公演唱嘅歌係咪都係秋元康寫

我個人唔認為AKB48係選秀體制
選拔只係其中一部份
成員唔一定做選拔先可以達成目標
有成員唔參加總選舉
只係鍾意劇場公演同握手會
一樣有人氣

黑澀會/棒棒堂初期幾好
星期一至五都有節目
但維持唔到新鮮感，搞到做唔長

而家秋完康搞緊一個新團

聲優偶像/二次元偶像團體「22/7」

可以留意下呢個唔係用48/46嘅名開嘅團棒唔棒得紅

係，日本48團嘅歌絕大部份都係佢寫詞
不論公演定Single

對48 46完全無興趣
但真係對佢哋點解咁紅唔太明白
巴打解答左好多問號

加油

係咪高質啲嘅歌（佢自己覺得）會攞黎出Single
其他就留翻公演

係呀 聽下high tension幾高質

high tension sion sion sion sion sion sion

頭先講漏咗 依家補充返
我意思係AKB成立嗰個時期 日本嘅偶像剛好係弱勢 競爭不大
有秋元康咁厲害嘅人去搞一個新團 成功機會好大

依家個形勢剛好相反
聲優偶像/二次元偶像團體如雨後春筍般成立
亦有唔少已經成立咗一段時間 累積咗一定嘅實力
依家要成立新團 競爭好大 要突圍而出唔容易

另外 聲優偶像/二次元偶像嘅受眾同三次元偶像嘅受眾 文化唔同
ACGN 業界同藝能界嘅生態亦都好唔同
秋元康係咪能夠駕馭一個佢唔熟悉嘅領域亦係未知之數

以我所知就官方無講解過

咁睇的確係
日本媒體都會話現時係「偶像戰國時代」

二次元潛力好大
LoveLive! 2015年市場規模有423億Yen

另外IDOLM@STER嘅手機Game
App store收入經常名列前矛

真係想知佢會有咩新企劃去殺入呢個市場

講咁耐咪又係因為毒撚多幻想錢易呃 完

見到48隻只要有錢就對住乜人都笑得出,懶撚係清純既雞 同果個叫自己乜鳩之父既咸濕伯父就想嘔, d乜鳩戀愛禁止條例聽到都想笑出黎

其實二次元真心可以搞得起咩紅得嚟都有個限度啦利申唔熟,9up

表面上係二次元
但參照其他聲優的話
其實開演唱會都係真人出嚟表演

另外，有二次元角色
可以整音樂節拍Game

無錯LIVE係真人
但其實都係飾演緊個角色
所以有講法呢啲叫2.5次元

聽過一個比喻就係聲優上到台上就到好似巫女咁
召喚個角色上身

亦都要留意返聲優偶像/二次元偶像其實係兩樣都幾唔同嘅嘢

點睇48初代成員係咪吹大左形象差醜聞多老屎忽一畢業就收哂皮仲要對團無乜擔當（得把口）
唔似宜家一姐指原範範掂，由低做起爬到總選三連霸票數歷代最高。主打歌c全部靠自己拎，雖然有唔少醜聞又樣衰但有好高親和力最重要佢有領導能力對團有擔當帶起唔少後輩，名副其實一個頂七個

2.5次元idol特別嘅地方正正係喺聲優，聲優同角色都會有成長，而且係互相影響嘅，就以im@s嚟講，前AKB48嘅佐藤亜美菜（橘ありす役）曾經喺生放送講過，CG 3RD LIVE佢上台中露出嘅笑容係以前akb48俾唔到佢，係ありす俾佢嘅，呢個正正係聲優同角色之間嘅成長嘅印證

日經娛樂月刊每年都會出一個(
藝人Ranking Top100嘅報告

透過一年內唔同時間訪問唔同年紀嘅人
透過「認知度」同「喜愛」度將過千個藝人排名
可以客觀咁了解邊個藝人紅唔紅/有幾紅

2013年女性偶像(個人)排行當中
第一至第七名就係神七
第八係柏木由紀
第九係指原莉乃

所以有無吹大咗，要睇邊一方面
單論公眾人氣，當年嘅神七係貨真價實

日經娛樂月刊每年都會出一個
藝人Ranking Top100嘅報告
*亦即係日經圈地榜

透過一年內唔同時間訪問唔同年紀嘅人
透過「認知度」同「喜愛」度將過千個藝人排名
可以客觀咁了解邊個藝人紅唔紅/有幾紅

2013年女性偶像(個人)排行當中
第一至第七名就係神七
第八係柏木由紀
第九係指原莉乃

所以有無吹大咗，要睇邊一方面
單論公眾人氣，當年嘅神七係貨真價實

wtf,有無咁勁,頭八全部都akb嚟嘅

我會覺得AKB的commercial model只有賣碟係真正創新,其餘方面好大程度都係受寶塚歌劇影響

寶塚有無握手會？

認同 但同我想講無矛盾
我話聲優偶像/二次元偶像其實係兩樣都幾唔同嘅嘢 或者舉例說明啦
聲優偶像：田村ゆかり，堀江由衣，スフィア，ゆいかおり
二次元偶像：LOVE LIVE!，im@s

所以我咪話係受影響囉
我睇左一本由寶塚前任負責人所著,講寶塚整個business model的書,中間有一節都有講寶塚同AKB的比較,
睇完我就覺得AKB好大程度只係寶塚模式的revolution,而唔係innovation

可唔可以詳細啲講下 等大家都可以參詳下
相信樓主都唔介意有多啲實質內容豐富個討論

我都想了解更多

簡單講下以我所知嘅寶塚同AKB48嘅異同先
相異:
寶塚選嘅人係精英
AKB48係素人，欠缺才藝都可以加入

分組上，寶塚有明顯嘅特色區分
而AKB48分組特色唔算有明顯分別

相同:
金字塔式體系

仲有咩係借鑑寶塚?

真係好佩服日本人
用AV去推廣音樂

睇完樓主寫既文真係感觸良多，
更加確信AKB真係一個創造奇蹟既地方。
今日49單MV出左，指原係twitter出左呢個post

大致係講佢想同麻友w center，但最觸動到我係佢最後個句（大致翻譯）：

「但想給過去曾經迷茫和煩惱著的自己看看這次的MV。」

時間返到去2009年，果陣有邊個會覺得呢個研究生會同王道偶像有資格並排甚至超越佢？作為指原推真係好想知果陣既指原係點捱過去
而家望住指原由山雞變鳳凰，你可能話係佢個人本事多d，但AKB呢個平台就正正俾佢發揮佢個本事創造呢個三連霸盛世
而最近荻野由佳既上位更加肯定我對AKB係呢方面既睇法，鼓勵d女仔去追尋夢想之餘，其實都鼓勵緊我呢d毒撚要繼續向前

我一直都好欣賞樓主從商業角度剖析AKB（其實係由今日開始追post追到而家 ），更相信呢種商業模式雖然有利有弊，但對10零20歲的女仔黎講，可能已經係不可或缺，令我更相信AKB會執應該係我有生之年都見唔到。

樓主加油，我會一直支持你。

P.S.見到樓主寫得咁專業，搞到我都想為指原寫返個post，佢真係太傳奇la，應該都會有排寫，希望可以好似樓主咁寫得咁好

又會稱乎佢做麻友選生咁搞笑嘅

多謝支持

不過專業就應該講唔上
只係盡自己所能去寫
有時都要靠巴打們補充令成篇文更完整

我覺得調返轉，公演歌一唱就幾年，風格獨特啲，啲歌噤聽啲
A4 K4十年啦，真係難聽點頂到十年

咪咁撚毒啦 你班仆街 影衰男人

其實以前真心有d鄙視akb,或者呢類團體,但咁睇番咁成功其實真係血有汗博番嚟,至少唔會再反感先

如果有睇MB既手機mail 都會稱呼買家XX選手

其實我都唔知點解

AKB咁多人 要好似获野無啦啦彈出 真係要好有運
我另一個睇法係 比一班無知少女發明星夢既地方
不論48同46

結婚

支持你去寫
唔係指原飯 但一直都好好奇點解指原可以咁成功

秋元康老婆咪之前係小貓俱樂部成員(佢有份搞嘅偶像)

補圖

個人唔在意個答案係Yes定No，無証據嘅情況下任何人都可以假定係Yes或者No

要信邊一邊，可以諗以下嘅問題:
佢嘅性慾係咪高於其他慾望?
面對連政治醜聞都敢爆嘅《週刊文春》，會唔會為一時之快而冒咁高風險? 被發現等同放棄每年應該有過億嘅收入，就算性需要真係好強，都唔一定要搵成員

如果覺得係Yes/Yes，即係覺得秋元康係愚蠢嘅人
如果覺得係No/No或Yes/No，即係覺得秋元康係理智嘅人
而No/Yes，即係覺得秋元康係瘋狂嘅人

個人無預設答案，如果日後文春影到証據，應該會笑住咁睇事件發展

潛規則就任何時間任何地方任何行業都會有

收入都係無公開資料，不過可以想像為比出去打工嘅收入少
以前有個打工AKB企劃，時薪1000Yen

(二十六)由AKB48走到AKB48 Group – 進軍海外(1)

一間公司要進軍海外，一定會遇到好多阻礙，而且係錢都未必解決到嘅問題。

例如:
[國際關係]，例如中國現時就有「限韓令」，而且其他地方文化(美、日等)亦一路收緊，近期就禁止用vpn上外國網站。

[管理問題]，如果放手交畀當地人管，山高皇帝遠，未必確保到海外分團跟隨住母公司嘅方針，已除名嘅上海48分團就係例子。但唔下放權力畀當地人，決策上就無咁靈活，當地員工亦唔會為你賣命。派本地人員去當地做管理，語言不通同文化差異亦會構成管理上嘅麻煩。

[經濟]，容唔容許外資進入，最直接考慮就係經濟影響。簡單嚟講，引入外資可以增加本地嘅消費活動同就業機會，但部份收入會變成外地人嘅收入流出國外。所以要衡量對本地嘅得益。

另外，文化輸出相信大家都唔陌生，韓國政府提高預算去推廣韓國文化，進而可以間接提升其他產品嘅出口同振興旅遊業。呢方面嘅影響對長遠經濟亦難以估算。

[文化差異]，各處鄉村各處例，消費者行為有所不同，公司要了解同適應海外環境。以音樂市場為例，根據ifpi(國際唱片業協會)數據，美國係現時全球最大嘅音樂市場，收入上有最大佔比係來自數位音樂銷售(70%)。而日本作為全球第二大音樂市場，同美國嘅情形相反，收入最大佔比係來自實體銷售(73%)。

Ifpi音樂市場數據參考:

---------
因為種種問題，一間公司想去海外發展，絕對需要有人鋪橋搭路。否則人生路不熟，就會寸步難行。AKB48G海外分團，都係同其他公司合作成立。

「JKT48」嘅事務所係「PT DENTSU MEDIA GROUP INDONESIA」
*PT係印尼文Perseroan Terbatas，即係有限責任公司
*Dentsu = 電通，JKT48由電通嘅印尼分公司管理。「電通」係日本最大廣告公司，市值達1.5兆Yen，世界各地都有分公司，包括香港
股價參考:

「SNH48」由「上海絲芭文化傳媒有限公司」管理。

「BNK48」由BNK48 Office管理，係由「Rose Artistic Management」 (泰文: โรส อาร์ทิสท์ เมเนจเม้นท์) (90%)同AKS(10%)組成嘅合資企業(joint venture)。
*上述所講嘅泰國公司，主要業務為銷售動畫/電影/音樂影碟，BNK48劇場支配人JIRATH PAVARAVADHANA就係Rose Media & Entertainment嘅前副總裁。

Rose Media & Entertainment官網:

參考報導(泰文):

「MNL48」就係同「Hallo Hallo Alliance」合作成立。
*Hallo Hallo Alliance係由日本人於2010年喺菲律賓成立嘅公司
官方網頁:
---------
AKB48G要向海外發展，基本上係處於被動，要靠海外有門路嘅公司賞識，先可以將48模式帶到海外。

唔計SNH48，幾個海外分團嘅國家
其實印尼GDP最好
BNK48公開咗AKS只係佔10%
即係AKS直接喺分團身上賺嘅未必多

不過就間接咁畀更多人認識日本48團
令到日本48團可以直接去海外賺錢
派少量日本成員去海外做吓小型live
有人氣的話做大型演唱會又得

4個地方嘅市場概況參考:
[印尼]:

[泰國]:

[菲律賓]:

[台灣]:

欺詐偶像個經理人叫法

推下post先

相信柏木由紀亦都係好多人人生既寫照
永遠冇辦法做到第一

問過#1禾珠未?

睇咗段來自台灣嘅娛樂報導：
話說 AKB48G 旗下「SKE48」，8月中旬為宣傳新單曲而舉辦握手會。
其中有 SKE48 成員透過社交網站謂，接獲在場少數女支持者的抱怨，
在排隊時經常聞到濃烈體臭，應該係正值夏天及眾多男支持者參與所致。

我想呢個應該係潛在商機：
AKB48G 可以同「個人清潔及香體品牌」廠商合作，
推出以專屬偶像團體成員相關嘅產品，咁一眾支持者會樂意選用，構成多贏局面。

巴打仲會唔會寫

會，但近日比較忙

所以暫時都講唔到幾時可以更新

唔好斷尾就好

唔好斷尾啊
如果唔係成世冇女溝

好耐無追po，一時興起搵返嚟睇，見到有韓文名嘅user笑akb係用av宣傳歌就想笑

呢啲係咪叫1000步笑50步？

秋元康係忙啲

出文未？

要多少少時間

真係比較忙，放假先有時間
同埋之後嘅內容唔係我已知嘅嘢
要多少少時間去搜集下資料
遲出都唔想求其寫

遲出唔緊要
驚你唔記得呢件事渣

輕輕一推 加油巴打

bookmark咗一直冇時間睇

見巴打之前分析過
欅板上位快係因為個風格(歌,編舞同服飾)同以前46/48唔同

伹係唔明點解48其他分團即使風格差唔多都會咁紅
係咩原因令一開始睇開48嘅人轉而關注其他團
主要係因為48個名定係其他原因

櫸上升得快我唔認為係因為風格
最主要原因係有好嘅歌同編舞
「Silent Majority」將出道不足一年嘅欅
帶到去好多歌手夢寐以求嘅紅白舞台

而其他48團其實唔算紅
可以參考吓「日本圈地榜」
(日經娛樂每年進行嘅藝人 人氣&知名度 統計)

至於點解會有人關注分團
係因為總會有Fans係鍾意睇新人
另外就係地域性嘅問題
分團劇場滿足到東京以外嘅Fans睇Live嘅需求
仲有其他就之後嘅篇幅再補充

樓主係咪放棄左

雖然我好鍾意寫文
不過搵食要緊

仲等緊更新嘅真係要大家再等下
暫時目標今年內埋到尾
之後再寫下其他Topic

頭幾版好似唔少圖已經死晒

最緊要樓主健在

push

Push

生寫平售
tg: @CGPAgod

係度放生死

11月啦樓主

11月のアンクレット

pish

Pish

高質post留名
樓主加油

樓主你在哪

巴打點睇produce 48
akb嗰套喺韓國會唔會行唔通
見韓團大部份都係類似即食(對韓團冇乜研究
唔似akb咁標榜睇住佢成長

啱啱先睇到個post
樓主分析好詳細, 睇得出做左好多功課

一口氣追晒
睇得幾過癮

但係樓主去左邊？